\newpage

\chapter*{Dari Redaksi}
\small
\indent{Berkah Dalem,}

Perkawinan merupakan salah satu panggilan untuk umat Katolik bagi yang ingin hidup berkeluarga. Suami istri merupakan mitra kerja Allah sebagai imam, nabi, dan raja. Rm Blasius meninggalkan tulisan yang cukup berharga sebagai perenungan tentang perkawinan.

\bigskip

Tema \textit{Perkawinan} diangkat agar umat ingat atau menjadi tahu tentang hakekat perkawinan Katolik, halangan-halangan nikah,  dan juga prosedurnya. Ada hari-hari khusus yang tidak diperbolehkan untuk melangsungkan pernikahan, misalnya Rabu abu, pekan suci, oktaf paskah, dan peringatan arwah semua orang beriman 2 November.
 
\bigskip

Bapak ketua kita tetap rajin mengirim cerpen. Kali ini berkisah tentang keretakan hubungan keluarga.  
Kutipan Kompendium Gereja Katolik masih berlanjut sampai pada nomor 26 -- 29.

\bigskip

Untuk kedua kalinya rubrik warta lingkungan dimunculkan lagi. Redaksi berharap partisipasi umat untuk meramaikan rubrik ini dengan mengirim sms berupa saran, kritik, pertanyaan, atau sekedar \textit{uneg-uneg}, dengan harapan terjalin komunikasi antar umat dan juga pengurus. Tema bulan Maret adalah Prapaskah sedang bulan April adalah Paskah. Sekali lagi ditunggu partisipasi seluruh umat.
\normalsize

\begin{center}***\end{center} 

\vfill

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\small
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}


