\chap{Warta Lingkungan}

\subsection*{Doa arwah}
Kamis minggu pertama biasanya diisi dengan doa rutin lingkungan. Namun untuk bulan Januari 2012, Kamis minggu pertama diisi dengan doa untuk arwah Bapak Vincentius Muharto yang genap 100 hari dipanggil Bapa. Doa berlangsung di rumah Bapak Andreas Winarso Nanggulan dan dipimpin oleh prodiakon lingkungan St. Petrus. 

\subsection*{Rapat pengurus lingkungan}
Dalam rangka mengawali tahun baru 2012, pengurus lingkungan mengadakan rapat awal tahun pada tanggal 11 Januari 2012 bertempat di rumah Bapak Neo Suradi. Rapat membahas laporan dan program kerja dari masing-masing seksi. Seperti biasanya setiap awal tahun seksi liturgi menyusun kegiatan doa rutin lingkungan, termasuk doa Rosario bulan Mei dan Oktober, Prapaskah, Bulan Kitab Suci, dan Adven. Seksi keuangan melaporkan perkembangan keuangan selama  satu tahun terakhir. Seksi pewartaan melaporkan tentang persiapan komuni pertama dan sakramen Penguatan yang berlangsung tahun ini.

\section*{Doa rutin lingkungan}
Kamis minggu ketiga, 19 Januari 2012, diadakan doa rutin lingkungan di rumah Bapak Yos Sugiyatno Karangnongko. Doa dipimpin oleh Bapak Domitianus Sukanto. Dalam kesempatan itu juga diadakan pelantikan seorang katekumen.

Berkenan hadir juga Tim Pengembangan Tempat Ibadat Gereja Bunda Maria Maguwo yang dipimpin oleh Bapak A. Arif Subyantoro. Pak Arif menjelaskan tentang program kerja tim dalam rangka mengembangkan tempat ibadat di GBM. Seluruh umat dimohon partisipasinya dalam kegiatan kotak \textit{Nyengkuyung}, bazar, jimpitan, dan donatur. Informasi tentang calon donatur yang dikenal dapat sangat membantu bagi panitia untuk didata dan kemudian ditindaklanjuti dengan pengiriman proposal. Hadir juga pada kesempatan itu Ketua Stasi, Bapak Yosef Samin dan Bapak A. Sudonomulyo sebagai anggota panitia, selain Ibu MOS Padmini dan Bapak Andreas Keso Muda yang notabene warga lingkungan St. Petrus sekaligus anggota panitia.
 
 