\newpage

\chapter*{Dari Redaksi}
\footnotesize
\indent{Berkah Dalem,}
Edisi kali ini bertema Paskah karena bertepatan dengan perayaan Paskah 2012. Seperti kita ketahui Paskah merayakan kebangkitan Kristus mengalahkan maut. Dengan Paskah kita mendapat pengharapan yang besar akan hidup kekal bersama Kristus.
\bigskip
``Ya Bapa, ampunilah mereka, sebab mereka tidak
tahu apa yang mereka perbuat''. Itulah perkataan Yesus di saat-saat terakhir. Setidaknya ada 7 pesan yang dapat dicatat saat Yesus akan meninggalkan dunia dengan mati di kayu salib. Pesan terakhirnya ``Ya Bapa, ke dalam tangan-Mu Kuserahkan nyawa-
Ku.''. Makna pesan-pesan itu dapat disimak pada bagian awal WI kali ini.

\bigskip
Mengapa salib yang terpasang di rumah orang Katolik ada korpus atau tubuh Yesus yang tergantung di salib sedang salib orang Kristen hanya palang kayu saja? Silakan temukan jawabannya di renungan yang dikirim oleh ketua kita. 
Setelah edisi lalu cerpen absen, kali ini muncul lagi. Silakan rasakan bagaimana rasanya mabuk harta. 

\bigskip
Selamat kepada warga St. Petrus yang berulangtahun kelahiran dan perkawinan bulan April. Selamat bergabung kepada keluarga R. Mulyadi dalam warga lingkungan St. Petrus. Kami tunggu partisipasinya demi kemajuan bersama.

\bigskip
Redaksi tetap berharap partisipasi umat untuk meramaikan rubrik ini dengan mengirim sms berupa saran, kritik, pertanyaan, atau sekedar \textit{uneg-uneg}, dengan harapan terjalin komunikasi antar umat dan juga pengurus. Tema bulan Mei adalah Liturgi dan bulan Juni adalah Komuni. Sekali lagi ditunggu partisipasi seluruh umat.
\normalsize

\begin{center}***\end{center} 

\vfill

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\small
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}
\normalsize

