\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[width=142.50mm, height=210.00mm, left=10.00mm, right=10.00mm, top=10.00mm, bottom=10.00mm]{geometry}
\usepackage{palatino}
\usepackage{setspace}
\usepackage[bahasa]{babel}
\author{Yohanes Suyanto}

\begin{document}
\onehalfspacing
\large
\section*{Doa untuk calon prodiakon}
Allah Bapa yang Mahabijaksana, 
kami bersyukur kepadaMu karena telah memberi kesempatan kepada salah satu umat di lingkungan Theresia untuk mengabdi sebagai prodiakon paroki, melayani umat di paroki Kalasan khususnya di lingkungan St. Theresia ini. 
Sebentar lagi tugas pelayanannya akan berakhir. Kami umat di lingkungan St. Theresia masih membutuhkan pelayanan prodiakon. Oleh karena itu kami mohon curahkanlah Roh KudusMu agar banyak umat  lain yang terbuka hatinya untuk menerima tugas pelayanan ini,  menggantikan tugas prodiakon sebelumnya.

Berilah pendampingan ya Bapa, sehingga makin banyak umat di lingkungan St. Theresia yang rela menanggapi panggilanMu, menanam biji kasih sayang, menebar pengharapan, serta berkarya turut serta meluaskan kerajaan Allah.

Allah Roh Kudus, yang menerangi kami semua, anugerahi dan dampingilah para prodiakon baru nanti, agar menjadi pelayan yang tanggap terhadap kebutuhan umat, sehingga umat dapat menuai hasil yang melimpah karena pelayanannya.

Kami mohon \dots \dots


\section*{Panyuwunan kanggé calon prodiakon}
Allah, Rama ingkang Mahawicaksana, kawula munjuk atur panuwun ing ngarsa Dalêm, déné sampun ngêparêngakên salah satunggiling umat ing St. Thérésia ngêmban ayahan minangka prodhiakon, lêladi dhatêng umat sutrêsna Dalêm ing Paroki Kalasan mliginipun wonten lingkungan St. Thérésia punika. Prodhiakon lami sumêdya badhé mungkasi ayahan lêladi mirunggan punika lan badhé kasulihan déning sadhèrèk-sadhèrèk ing lingkungan St. Thérésia sanèsipun. 

Kaparênga paring pangampingan, dhuh, Rama, amrih sangsaya kathah umat ing lingkugan St. Thérésia ingkang rila tumanggap dhatêng wisik tuwin timbalan Dalêm, ndhêdhêr wijining asih, nyêbar èsêming pangajêng-ajêng saha mbabar gumêlar ing pakaryan, jembaraken karaton Dalem. 

Hyang Roh Suci, Risang Pêpadhang, paringa nugraha lan pangampingan dhatêng para kadang prodhiakon énggal mangké, amrih dadosa paladi ingkang tumanggap dhatêng kawontênaning umat, satêmah umat sagêd mêthik woh ingkang mbiyêk saking lêladosanipun.

Kawula nyuwun \dots \dots
\end{document}