\newpage
\chap{Kompendium Katekese Gereja Katolik}
\setcounter{kgkcounter}{41}
\small
\kgk{Dengan cara bagaimana Allah mewahyukan bahwa Dia adalah cinta?}
      Allah mewahyukan Diri-Nya kepada Israel sebagai Dia yang mempunyai cinta         yang lebih besar daripada cinta orang tua untuk anak-anak mereka atau cinta antara
suami dan istri. ”Allah dalam Diri-Nya sendiri adalah cinta” (1Yoh 4:8.16). Dia yang
memberikan dirinya secara penuh dan cuma-cuma, ”Karena begitu besar kasih
Allah akan dunia ini, sehingga Ia telah mengaruniakan Anak-Nya yang tunggal, supaya setiap orang yang percaya kepada-Nya tidak binasa, melainkan beroleh hidup yang kekal. Sebab Allah mengutus Anak-Nya ke dalam dunia bukan untuk
menghakimi dunia, melainkan untuk menyelamatkannya oleh Dia (Yoh 3:16-17).
Dengan mengutus Putra-Nya dan Roh Kudus, Allah mewahyukan bahwa Dia sen-
diri adalah hubungan cinta yang abadi.

\kgk{Apa artinya percaya hanya akan satu Allah?}
      Percaya hanya akan satu Allah berarti mengenal keagungan dan kekuasaan-Nya. Hal ini menyangkut hidup dalam rasa syukur dan selalu percaya kepada-Nya,        
bahkan dalam kemalangan. Hal ini berarti pula mengakui kesatuan dan martabat
sejati seluruh umat manusia, yang diciptakan menurut gambaran-Nya. Berarti pula
menggunakan dengan baik segala sesuatu yang sudah Dia ciptakan.

\kgk{Apakah pusat misteri iman dan hidup Kristen?}
    Pusat misteri iman dan hidup Kristen adalah misteri Tritunggal yang Amat 
Terberkati. Orang Kristen dibaptis atas nama Bapa dan Putra dan Roh Kudus.

\kgk{Dapatkah misteri Tritunggal itu dikenal hanya melalui akal budi manusia saja?}
 Allah meninggalkan beberapa jejak kehidupan trinitaris-Nya dalam ciptaan-Nya dan dalam Perjanjian Lama, tetapi kodrat-Nya yang terdalam sebagai
          Tritunggal Mahakudus merupakan sebuah misteri yang tidak akan dapat ditembus
          oleh akal budi manusia saja, bahkan oleh iman Israel sebelum Penjelmaan Putra
          Allah dan pengutusan Roh Kudus. Misteri ini diwahyukan oleh Yesus Kristus dan
          ini merupakan sumber semua misteri yang lainnya.

\flushright{(\dots \emph{bersambung} \dots)}
\normalsize