\newpage

\chapter*{Dari Redaksi}
\footnotesize
\indent{Berkah Dalem,}
Setiap kita mengikuti Ekaristi, bagi yang sudah pernah menerima Komuni pertama, kemungkinan besar akan berbaris dan antri untuk menerima Komuni. Apa makna Komuni?
Edisi Warta Iman kali ini mengangkat \textit{Komuni} sebagai tema.  

\bigskip
Bulan Juni tahun ini ada hari raya Tubuh dan Darah Kristus. Ternyata dulu ada Pesta Darah Mulia. Simak sejarah dan maknanya. 

\bigskip
Dulu pernah kita diajarkan bagaimana cara menerima komuni saat akan terima Komuni pertama. Pada awalnya cara yang dilakukan adalah menerima kKmuni dengan lidah. Namun sekarang lebih lazim menerima Komuni dengan tangan. Perlu disimak cara menerima Komuni yang benar. 

\bigskip
Hubungan antara Komuni Kudus dengan hidup kita disampaikan dengan lancar oleh kontributor baru kita. Selain itu beliau juga menulis tentang mukjizat Ekaristi. 
Cerpen untuk edisi kali ini libur dulu.

\bigskip
Tidak bosan-bosan kami redaksi tetap berharap partisipasi umat untuk meramaikan Warta Iman dengan mengirim sms berupa saran, kritik, atau pertanyaan, dengan harapan terjalin komunikasi antar umat dan juga pengurus. Tema bulan Juli adalah OMK dan bulan Agustus adalah Imamat. Sekali lagi ditunggu partisipasi seluruh umat.
\normalsize

\begin{center}***\end{center} 

\vfill

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\small
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}
\normalsize

