\chap{Senyum Sejenak}

\section*{Gereja dan Jerami}
\setlength{\parindent}{0cm}

Pada suatu hari minggu, seorang petani sedang mengumpulkan jerami saat
seorang pendeta datang berkunjung. Pendeta itu bertanya kepada petani
tersebut apakah ia sudah ke gereja atau belum.

"Jujur, aku akan lebih memilih duduk di atas tumpukan jerami dan
memikirkan gereja daripada aku duduk di gereja namun pikiranku tertuju
pada jerami."

\kutipan{
Ingatlah dan kuduskanlah hari Sabat: enam hari lamanya engkau akan
bekerja dan melakukan segala pekerjaanmu, tetapi hari ketujuh adalah
hari Sabat TUHAN, Allahmu; maka jangan melakukan sesuatu pekerjaan,
engkau atau anakmu laki-laki, atau anakmu perempuan, atau hambamu
laki-laki, atau hambamu perempuan, atau hewanmu atau orang asing yang
di tempat kediamanmu." \\
(Keluaran 20:8-10)}

\section*{Tidak ke Gereja}

Pada suatu pagi, seorang ibu mengetuk pintu kamar anak laki-lakinya
dan memberitahunya bahwa sudah saatnya bangun dan pergi ke gereja.

"Aku tidak ke gereja pagi ini," kata si anak.

"Kamu harus bangun dan pergi ke gereja," balas si ibu.

"Tidak mau." si anak menjawab.

"Ya, kamu harus ke gereja," si ibu berkata.

"Tidak mau. Mereka tidak menyukaiku dan sebaliknya, aku juga tidak
menyukai mereka!" kata si anak. "Beri aku dua alasan bagus mengapa aku
harus ke gereja."

"Satu, kamu berumur 55 tahun dan alasan kedua ialah karena kamu itu
pendetanya!"

\kutipan{
   "Karena itu, saudara-saudaraku yang kekasih, berdirilah teguh,
      jangan goyah, dan giatlah selalu dalam pekerjaan Tuhan!
       Sebab kamu tahu, bahwa dalam persekutuan dengan Tuhan
           jerih payahmu tidak sia-sia." (1Korintus 15:58)
}
\setlength{\parindent}{1cm}
\normalsize