\newpage

\chapter*{Dari Redaksi}
\footnotesize
\indent{Berkah Dalem,}
Istilah liturgi sudah sering kita dengar dan juga mungkin sudah biasa kita terlibat dalam liturgi. Namun apa sebenarnya liturgi itu? Warta Iman edisi kali ini ingin menjawab pertanyaan tersebut.

\bigskip
Tata cara liturgi sering dimaknai sebagai tradisional, klasik, kaku, memihak kepada orang-orang tua, dan lain-lain. Romo Yohanes Dwi Harsanto Pr, memberikan penjelasan mengenai liturgi dan kaitannya dengan OMK, yang notabene lebih suka yang ceria dan dinamis.  

\bigskip
Cerpen kali ini tentang percaya penuh dan kesembuhan. Seperti biasa cerpen kali inipun dikirim oleh ketua kita.

\bigskip
Ada yang baru di WI kali ini yaitu adanya rubrik \textit{Senyum Sejenak} yang berisi humor. Namun tidak seperti humur biasanya, humor di sinipun di kaitkan dengan ajaran Gereja. Ayo bagi yang ingin mengirimkan humornya, redaksi tunggu.

\bigskip
Redaksi tetap berharap partisipasi umat untuk meramaikan rubrik ini dengan mengirim sms berupa saran, kritik, pertanyaan, atau sekedar \textit{uneg-uneg}, dengan harapan terjalin komunikasi antar umat dan juga pengurus. Tema bulan Juni adalah Komuni dan bulan Juli adalah OMK. Sekali lagi ditunggu partisipasi seluruh umat.
\normalsize

\begin{center}***\end{center} 

\vfill

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\small
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}
\normalsize

