\chap{Senyum Sejenak}
\small
\section*{SAMI MAWON}
\setlength{\parindent}{0cm}

Suatu kali si Budi ketahuan oleh pak RT sedang mencuri buah mangga di
atas pohonnya pak RT. Dengan marah pak RT mengancam:
\begin{itemize}
\item[Pak RT:] "Awas, kamu ya Budi! saya bilang sama bapakmu...
          dimana bapakmu sekarang..!!"

\item[Budi  :] (dengan santai) "Di pohon sebelah...!"
\end{itemize}
\kutipan{
   ``Orang yang mencuri, janganlah ia mencuri lagi, tetapi baiklah ia\\
         bekerja keras dan melakukan pekerjaan yang baik dengan\\
             tangannya sendiri, supaya ia dapat membagikan\\
                sesuatu kepada orang yang berkekurangan.''\\
                              (Efesus 4:28)}


\section*{GARA-GARA LILIN}

Ny. O'Reilly yang sedang berjalan, berpapasan dengan Pastur
O'Flannagan. Pastur berkata, 
``Hai Ny. O'Reilly ... bagaimana kabar
suami anda? Bukankah saya yang menikahkan anda berdua kira-kira lima
tahun yang lalu?'' 

``Ya, memang andalah yang menikahkan kami, Pastur'',jawab Ny. O'Reilly. 

Lalu Pastur bertanya lagi, ``Berapa anak anda
sekarang?'' 

``Oh ... belum ada Pastur, kami belum mempunyai anak
satupun.''
 
``Baiklah, minggu depan aku akan pergi ke Roma, di sana aku
akan berdoa dan menyalakan sebuah lilin untukmu'', kata Pastur.

Bertahun-tahun kemudian, mereka bertemu lagi di jalan dan Pastur
bertanya, ``Ny. O'Reilly apakah anda sudah mempunyai anak?''

``Oh sudah Pastur, saya mempunyai tiga pasang anak kembar, dan 4 orang
anak yang tidak kembar, jadi semuanya ada sepuluh orang.'' jawab Ny.
O'Reilly.

Lalu Pastur berkata,``Wow, bukankah itu sangat luar biasa!! Lalu
bagaimana keadaan suamimu?''

``Dia sedang pergi ke Roma'', jawab Ny. O'Reilly

``Ke Roma??? Ada urusan apa dia berangkat ke Roma?'', tanya Pastur.

``Mematikan lilin yang Pastur nyalakan.'' Jawab Ny. O'Reilly.


\kutipan{``Engkau akan mengalami, bahwa keturunanmu menjadi banyak\\
      dan bahwa anak cucumu seperti rumput di tanah.''\\
       (Ayub 5:25)}

\setlength{\parindent}{1cm}
\normalsize