% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.0.2
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass{scrbook}
\usepackage[ascii]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\title{}
\author{}
\date{2015-10-16T23:26:23.331739660}
\begin{document}
\chapter*{Sembahyang Tasb\`eh}

 Konjuk Konjuk ing Asma Dalem Hyang Rama, saha Hyang Putra, tuwin Hyang
Roh Suci. Amin.  

\section*{Kawula Pitados} 

Kawula pitados ing Allah Rama Sang
Mahakuwasa ingkang nitahaken bumi-langit, \\
saha ing Gusti Y\'esus
Kristus Putra Dalem ontang-anting Pang\'eran kawula,\\ ingkang miyos
saking Ibu Kenya Maria, kagarba d\'ening kuwasa Dalem Hyang Roh Suci,\\
ingkang nandang sangsara nalika jamanipun Ponsius Pilatus, \\
saha kapenthang s\'eda sarta kasar\`ekaken, tedhak dhateng papan
pangentosan,\\ 
tigang dintenipun wungu saking s\'eda, m\'ekrad dhateng
Swarga, \\
pinarak ing satengen Dalem Allah Rama Sang Mahakuwasa,\\ saking ngriku badh\'e rawuh ngadili para tiyang gesang utawi pejah. \\
Kawula
pitados ing Hyang Roh Suci, pasamuwan Katulik ingkang suci, lan panunggiling para suci,\\ 
pangapuntening
dosa, tangining badan, saha gesang langgeng. \\
Amin.  

\section*{Mugi Linuhurna} 
Mugilinuhurna Hyang Rama, saha Hyang Putra, tuwin Hyang Roh Suci, kados ing
mula-buka, sapunika, sarta ing salami-laminipun. Amin.  

\section*{Pinujia} 
Pinujia Asma Dalem Sri Y\'esus, Ibu Maria, tuwin Santo Yusuf, sapunika sarta
langgeng. Amin.  

Rama Kawula  

Sembah Bekti Katur Ing Putra Putri Dalem
Sang Hyang Rama 

Sembah bekti kawula D\`ewi Maria...  

Sembah Bekti Katur
Ing Ibu Dalem Sang Hyang Putra 

Sembah bekti kawula D\`ewi Maria... 

Sembah Bekti Katur Ing Pram\`eswari Dalem Sang Hyang Roh Suci 

Sembah bekti kawula D\`ewi Maria...  

Mugi Linuhurna ...  

Pinujia ...  I.

KABINGAHAN DALEM 

1. Mala\'ekat Gabri\`el Nglantarak\'e Dhawuh Marang
Ibu Maria  Waosan InjilNanging Mala\'ekat
ngandika,{\textquotedbl}Sampun ajrih Maria, panjenengan sampun manggih
sih ing ngarsaning Allah. Lha punika panjenengan badh\'e anggarbini
sarta mbabar putra kakung ingkang kedah panjenengan paringi asma
Y\'esus.{\textquotedbl} (Lukas 1:30-31)  {\dag} Rama kawula ing Swarga
... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi
linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  2. Ibu Maria
Tuwi Santa Elisab\'et Waosan InjilLan sakala bareng Elisab\`et ngrungu
D\`ewi Maria uluk salam, jabang bayi ing guwa-garba nglumba lan
Elisab\`et dh\'ew\'e kapenuhan ing Hyang Roh Suci banjur nguwuh kanthi
sora sarta munjuk,{\textquotedbl}Sami-sami wanita panjenengan tuhu
pinuji lan pinuji ugi wohing guwa-garba panjenengan.{\textquotedbl}
(Lukas 1:41-42) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti
kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ...
{\dag} Pinujia Asma Dalem ...  3. Sang Kristus Miyos Ing B\`etleh\`em
Waosan InjilLan mbeneri ana ing kana mau Maria wancin\'e mbabar.
Panjenengan\'e mbabar putra kakung pambajeng kang nuliginedhong ing
gombal lan kas\`el\`ehak\'e ana ing pamakanan awit ing panginepan wis
ora oman papan. (Lukas 2:6-7) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag}
Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang
Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  4. Sang Kristus Dicaosak\'e Ana
Ing Padaleman Suci Waosan InjilLan Sim\'eon nambut Sang Timur binopong
sarwa memuji Allah, unjuk\'e :{\textquotedbl}Ing samangk\'e pun abdi
kalilana mundur kanthi tentrem dhuh Pang\'eran, manut sabda Dalem, awit
mripat kawula sampun nyipati pangentasan Dalem.{\textquotedbl} (Lukas
2:28-30) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula
D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag}
Pinujia Asma Dalem ...  5. Sang Kristus Kapanggih Ana Ing Padaleman
Suci Waosan InjilIng telung dinan\'e ketemu ana ing padaleman suci,
lenggah ing antaran\'e para guru, mirengak\'e sarta tetak\`en. Kab\`eh
kang ngrungu padha gumun marang landheping panggrahita lan
wangsulan\'e. (Lukas 2:46-47) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag}
Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang
Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  II. SUMUNAR DALEM 1. Gusti
Y\'esus Dibabtis Ana Ing Bengawan Yordhan Waosan InjilLan dh\`ek samana
Gusti Y\'esus rawuh saka Nasar\`et ing tanah Galil\'ea, sarta dibabtis
Yoanes ana ing Bengawan Yordhan. Lan sanalika bareng mentas saka ing
banyu, banjur pirsa ing langit sigar, lan Hyang Roh Suci pindha dara
tumurun, lan nedhaki Panjenengan\'e. Banjur ana swara dumeling saka ing
langit,{\textquotedbl}Kow\'e iku PutraKu kinasih. Kow\'e kang gaw\'e
renaKu.{\textquotedbl} (Markus 1:9-11) {\dag} Rama kawula ing Swarga
... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi
linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  2. Gusti
Y\'esus Paring Prat\'ela Ana Pangant\`enan Ing Kana Waosan InjilIbu
Dalem banjur ngandikamarang para abdi,{\textquotedbl}Kab\`eh kang
didhawuhak\'e tindakna!{\textquotedbl} Ing kana ana genthong watu enem,
dipasang kanggo wisuh miturut padatan cara Yahudi. Siji-sijin\'e bisa
amot loro utawa telung metreta. Gusti Y\'esus banjur
dhawuh,{\textquotedbl}Genthong iku kebakana banyu.{\textquotedbl}
Genthong padha diis\`eni nganti kebak mancep. Nuli Gusti Y\'esus
dhawuh,{\textquotedbl}Saiki cidhukana lan caosna ,marang sing ngasta
pramugari.{\textquotedbl} Iya banjur dicaosak\'e. (Yoanes 2:5-8) {\dag}
Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ...
(10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem
...  3. Gusti Y\'esus Wiwit Mucal Lan Dhawuh Padha Martobat Waosan
InjilBakda Yoanes dicekel, Gusti Y\'esus banjur tindak menyang
Galil\'ea, martakak\'e kabar kabungahan kang tumurun saka Allah.
Pangandikan\'e,{\textquotedbl}Wus tekan titi-mangsan\'e, kratoning
Allah wus cepak. Padha matobata lan ngandela marang kabar
kabungahan.{\textquotedbl} (Markus 1:14-15) {\dag} Rama kawula ing
Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag}
Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  4. Gusti
Y\'esus Kamulyakak\'e Ana Ing Gunung Tabor Waosan InjilLan let enem
dina Gusti Y\'esus ngathi P\'etrus, Yakobus, lan Yoanes diajak minggah
ing gunung dhuwur, miyambak. Lan Gusti santun warni anaing ngarep\'e.
Ageman\'e dadi sumorot putih memplak. Ana ing donya ora ana wong bisa
musoni sing mengkono. Nabi Elias lan Nabi Musa padha ngatingal, lan
ngendikan karo Gusti Y\'esus. (Markus 9:2-4) {\dag} Rama kawula ing
Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag}
Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  5. Gusti
Y\'esus Yasa Sakram\`en Ekaristi Waosan InjilNuli Gusti mundhut roti,
munjuk sembah nuwun, roti dicuwil lan diparingak\'e sarwa
ngandika,{\textquotedbl}Iki Sliraku, kang bakal kaulungak\'e nglabuhi
kow\'e. Iki tindakna minangka pang\'eling-\'eling marang Aku. Semono
uga Gusti mundhut tuwung, sawis\'e dhahar, sarwa
ngandhika,{\textquotedbl}Iki tuwung Prajanjian Anyar ana ing Rahku,
kang diutahak\'e nglabuhi kow\'e. (Lukas 22:19-20) {\dag} Rama kawula
ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag}
Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  III.
KASANGSARAN DALEM 1. Gusti Y\'esus Sungkawa Ana Ing Taman Ja\'etun
Waosan Injil{\textquotedbl}Dhuh Rama, manawi dados karsa Dalem mugi
tuwung punika kasingkirna saking kawula, nanging san\`es kajeng kawula,
karsa Dalem kalampahana.{\textquotedbl} (Lukas 22:42) {\dag} Rama
kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x)
{\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  2.
Gusti Y\'esus Disapu Waosan InjilWong kang padha njaga Gusti, moyoki
Panjenengan\'e lan ngantemi. Gusti dikrukubi lan diantemi wadana Dalem
sarta bola-bali ditakoni, celathun\'e,{\textquotedbl}Wis wacanen, sapa
sing ngantemi kow\'e iki. Lan isih ak\`eh man\`eh pitembungan\'e marang
Gusti wujud cecamah. (Lukas 22:63-65) {\dag} Rama kawula ing Swarga ...
{\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna
Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  3. Gusti Y\'esus Diagemi
Makutha Eri Waosan InjilLan para prajurit ngenam makutha eri,
dietrapak\'e ing mustaka Dalem. Nuli Panjenengan\'e diagemi sandhangan
abang jingga, banjur pada sowan matur,{\textquotedbl}Pangabekti
Ratuning tiyang Yahudi{\textquotedbl} lan Gusti
diantemi.{\textquotedbl} (Yoanes 19:2-3) {\dag} Rama kawula ing Swarga
... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi
linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  4. Gusti
Y\'esus Manggul Pamenthangan Waosan InjilGusti Y\'esus ditampilan
digawa lunga. Gusti manggul salib Dalem piyambak tindak menyang papan
kang diarani Kalpari, tembung Hibrani Golgota. Ana ing kana Gusti
disalib lan bebarengan karo Panjenengan\'e ana wong loro kang disalib
ngiwa-nengen, d\'en\'e Gusti Y\'esus ana ing tengah.{\textquotedbl}
(Yoanes 19:17-18) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti
kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ...
{\dag} Pinujia Asma Dalem ...  5. Gusti Y\'esus S\'eda Ana Ing
Pamenthangan Waosan InjilKanthi nguwuh swanten sora, Gusti Y\'esus
ngendika,{\textquotedbl}Dhuh Rama, kawula masrahaken sukma kawula ing
asta Dalem, lan ngendika mangkono iku, Gusti Y\'esus s\'eda. Bareng
penatus weruh lelakon mau, mulyakak\'e Allah, sarta
celathu,{\textquotedbl}Mula nyata Wong iki ora salah.{\textquotedbl}
(Lukas 23:46-47) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti
kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ...
{\dag} Pinujia Asma Dalem ...  IV. KAMULYAN DALEM 1. Gusti Y\'esus
Wungu Saka S\'eda Waosan InjilWis ora ana ing k\'en\'e, wis wungu.
\'Elinga marang pangandikan\'e dh\'ek ana ing Galil\'eya, sing
mangk\'en\'e unin\'e : {\textquotedbl}Wus Pinasthi Putraning Manungsa
kudu diulungak\'e marang tanganing wong dosa, sarta disalib lan ing
telung dinan\'e bakal wungu saka s\'eda.{\textquotedbl} (Lukas 24:6-7)
{\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi
Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia
Asma Dalem ...  2. Gusti M\'ekrad Menyang Swarga Waosan
Injil{\textquotedbl}Nuli para murid padha diajak nganti tekan
B\'etania, lan ngumbulak\'e asta. Gusti maringi berkah lan bareng karo
anggon\'e paring berkah Gusti nilar para rasul, lan kasengkakak\'e
menyang swarga.{\textquotedbl} (Lukas 24:50-51) {\dag} Rama kawula ing
Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag}
Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  3. Hyang
Roh Suci Tedhak Waosan Injil{\textquotedbl}Kab\`eh padha kapenuhan ing
Hyang Roh Suci, sarta banjur padha guneman nganggo basa warna-warni,
mojar manut sakapareng\'e Hyang Roh Suci.{\textquotedbl} (Kisah Para
Rasul 2:4) {\dag} Rama kawula ing Swarga ... {\dag} Sembah bekti kawula
D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna Hyang Rama ... {\dag}
Pinujia Asma Dalem ...  4. Ibu Maria Kapundhut Menyang Swarga Waosan
Injil{\textquotedbl}Nanging kab\`eh iku ana urut-urutane, sing dhisik
dh\'ew\'e Sang Kristus, kang jumeneng panunggul, banjur liya-liyan\'e
kang dadi kagungan Dalem Sang Kristus, y\`en mb\'esuk
rawuh.{\textquotedbl} (1 Korintus 15:23) {\dag} Rama kawula ing Swarga
... {\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi
linuhurna Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...  5. Ibu Maria
Tampi Makutha Ana Ing Swarga Waosan Injil{\textquotedbl}Ana pratandha
katon ing langit, wanodya asingep surya lan rembulan, ana ing
sangandhaping pada d\'en\'e mustakan\'e jinamang lintang
rolas.{\textquotedbl} (Wahyu 12:1) {\dag} Rama kawula ing Swarga ...
{\dag} Sembah bekti kawula D\`ewi Maria ... (10x) {\dag} Mugi linuhurna
Hyang Rama ... {\dag} Pinujia Asma Dalem ...

{\textless}!-{}-google\_ad\_client =
{\textquotedbl}ca-pub-3538432492786481{\textquotedbl};google\_ad\_slot
= {\textquotedbl}9435581044{\textquotedbl};google\_ad\_width =
468;google\_ad\_height = 60;//-{}-{\textgreater}
\end{document}
