\newpage

\section*{\center Dari Redaksi}

\indent{Berkah Dalem,}

Setelah beberapa saat Warta Iman (WI) tidak muncul, mulai bulan Agustus 2011 WI akan diusahakan mengunjungi Anda sekali dalam 1 bulan. Bulan Agustus mengingatkan kita pada peringatan hari kemerdekaan Republik Indonesia yang jatuh pada tanggal 17 Agustus. Oleh karena itu tema untuk bulan ini adalah kemerdekaan. 
Sejak semula ternyata memang putra-putra gereja, khususnya dari Keuskupan Agung Semarang turut menghiasi pusara ibu pertiwi dengan jasa-jasanya. Setidaknya ada Ignatius Slamet Riyadi (1945), Agustinus Adisucipto (1947), dan Yos Sudarso (1961). Kisah-kisah mengenai mereka dapat kita simak pada beberapa tulisan di edisi kali ini.

Bulan Juli kemarin beredar juga Buletin Kasih sebagai rasa syukur pesta nama St. Petrus yang jatuh pada tanggal 29 Juni. Rasa syukur pula yang menyebabkan anak-anak muda (OMK) St. Petrus giat berlatih gamelan dan mempersembahkan hasilnya pada misa syukur pada tanggal 3 Juli 2011. Saudara Ferry mewakili teman-temannya menuliskan pengalamannya nabuh gamelan. Dalam tulisannya Ferry mengajak generasi muda untuk mensyukuri kemerdekaan dan mengisinya dengan kegiatan bersama dengan kebersamaan.

Tulisan tentang kasih yang membebaskan dan kemerdekaan manusia dari beban hukum dapat memperkaya kita tentang hubungan kasih dan kebebasan. Edisi kali inipun dihiasi oleh puisi agar banyak aksi daripada banyak bicara kiriman dari BS. 

Mulai edisi ini akan dicuplik tentang isi Kompendium Katekese Gereja Katolik, yang diharapkan dapat memperkaya pengetahuan iman kita.

\begin{center}***\end{center} 

\vspace*{1.3cm}

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\scriptsize
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}
