\documentclass{article}

\newcommand{\BU}[1]{\begin{itemize} \item[U:] #1 \end{itemize}}
\newcommand{\BI}[1]{\begin{itemize} \item[I:] #1 \end{itemize}}
\newcommand{\BP}[1]{\begin{itemize} \item[P:] #1 \end{itemize}}
%\newcommand{\arwah}{Bapak Yohanes Markus Gegono Purwadi }
\newcommand{\arwah}{Ibu Maria Magdalena Ngadiyem }



\begin{document}

\begin{center}\large{Doa Umat pada Misa \\ \arwah }\end{center}

\BP{Bagi arwah saudara kita \arwah yang telah menghadap
Bapa, semoga ia menempati tempat yang telah disediakan olek Yesus bagi orang-orang yang
mengimaninya. Kami mohon:}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan.}

\BP{Bagi sanak keluarga yang ditinggalkannya. Semoga Bapa di surga memberikan penghiburan,
ketabahan, serta keteguhan kepada keluarga yang ditinggalkan.  Dan  berkat  pengharapan yang
kuat, mereka yang masih meneruskan peziarahan di dunia ini Kauberi terang dalam meneruskan
tugas dan panggilan mereka. Kami mohon:}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan.}

\BP{Bagi orang-orang yang telah meninggal dan
yang masih mengharapkan belah kasihan Allah.
Semoga, berkat belas kasihan dan kerahiman
Allah, Ia memberikan pengampunan kepada
mereka semua, sehingga mereka boleh beristirahat dalam kebahagiaan abadi bersama Bapa
di surga. Kami mohon:}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan.}

\BP{Bagi kami yang hadir dalam peringatan ini.
Semoga kami yang telah mendengarkan dan merenungkan sabda Tuhan, mampu mengimani
janji Yesus Kristus, yang terwujud dalam perjuangan hidup dan karya kami sehari-hari.
Kami mohon:}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan.}
\end{document}

