Pembuka 

P 
: Saudara-saudari terkasih, 
Kematian tidak memutuskan hubungan kita dengan 
orang-orang yang sudah meninggal. Tuhan Allah tetap 
mempersatukan kita dengan saudara kita…….yang 
dipanggil Bapa 1000 hari yang lalu. Karena kesatuan hati 
itulah kita pada hari ini berkumpul bersama untuk 
mendoakan arwah saudara kita. Hal ini kita lakukan 
sebagai bentuk kasih dan kesatuan hati kita dengan 
almarhum. Semoga doa kita semua akan mendatangkan 
keselamatan kekal bagi saudara kita…….. Maka marilah 
kita awali kesatuan doa kita dengan menyanyikan lagu 
pembuka sebagai lagu pujian kita pada Allah. 
Lagu Pembuka 
Tanda Salib 

P : Dalam nama Bapa dan Putra dan Roh Kudus 
U : Amin 
P : Semoga Allah Bapa serta Tuhan kita Yesus Kristus 
memberikan karunia dan kesejahteraan kepada kita 
sekalian. 
U : Sekarang dan selama-lamanya 

Tobat 

P 
: Saudara-saudari sekalian, 
Marilah kita mempersiapkan diri, dengan memeriksa 
batin dan hidup harian kita masing-masing. Mengingat 
kita orang yang berdosa maka marilah kita memohon 
87 



ampun dan belas kasihan dari Allah Bapa yang 
Maharahim. Secara khusus kita juga memohonkan ampun 
bagi dosa-dosa saudara kita……..yang dipanggil Allah 
1000 hari yang lalu. 
Hening sejenak…… 

P : Tuhan Yesus Kristus, Engkau diutus menyembuhkan 
orang yang remuk redam hatinya. 
Tuhan kasihanilah kami 
U : Tuhan kasihanilah kami 

P 
: Engkau datang memanggil orang yang berdosa 
Kristus kasihanilah kami 
U : Kristus kasihanilah kami 
P 
: Engkau datang memanggil orang yang berdosa 
Kristus kasihanilah kami 
U : Kristus kasihanilah kami 
P 
: Engkau duduk di sisi Bapa sebagai pengantara kami. 
Tuhan kasihanilah kami 
U : Tuhan kasihanilah kami 
P 
: Semoga Allah yang mahakuasa mengasihani kita, 
mengampuni dosa kita, dan mengantar kita ke hidup yang 
kekal. 
U : Amin 
Doa Pembuka 

P : Marilah berdoa : 
Allah Bapa yang mahamurah, Engkau telah menebus dosa 
kami dengan wafat dan kebangkitan Putra-Mu terkasih. 
Kasihanilah kiranya hambaMu, saudara kami…….yang sudah 

88 



Engkau panggil 1000 hari yang lalu. Saudara kami ……percaya 
bahwa setelah kematian ada kebangkitan dan kehidupan abadi 
di surga. Semoga saudara kami ini juga Engkau perkenankan 
untuk menikmati kebahagiaan kekal abadi di surga. Demi 
Yesus Kristus, Putra-Mu, Tuhan dan pengantara kami, yang 
bersatu dengan Dikau dan Roh Kudus hidup dan berkuasa kini 
dan sepanjang masa. 

U : Amin 
BACAAN KITAB SUCI 
Bacaan Pertama 
Pembacaan dari Surat Rasul Paulus kepada umat di Kolese 
(1:12-20) 

Saudara-saudari 

Marilah kita mengucap syukur dengan suka cita kepada 
Bapa, yang melayakkan kamu untuk mendapat bagian dalam 
apa yang ditentukan untuk orang orang kudus di dalam kerajaan 
terang. Ia telah melepaskan kita dari kuasa kegelapan dan 
memindahkan kita ke dalam Kerajaan Anak-Nya yang kekasih; 
didalam Dia kita memiliki penebusan kita, yaitu pengampunan 
dosa. Ia adalah gambar Allah yang tidak kelihatan, yang 
sulung, lebih utama dari segala yang diciptakan, karena di 
dalam Dialah telah diciptakan segala sesuatu, yang ada di sorga 
dan yang ada di bumi, yang kelihatan dan yang tidak kelihatan, 
baik singgasana, maupun kerajaan, baik pemerintah, maupun 
penguasa; segala sesuatu diciptakan oleh Dia dan untuk Dia. Ia 
ada terlebih dahulu dari segala sesuatu dan segala sesuatu ada 
di dalam Dia. Ialah kepada tubuh, yaitu jemaat. Ialah kepala 
tubuh, yaitu jemaat. Ialah yang sulung, yang pertama bangkit 
dari antara orang mati, sehingga Ia yang lebih utama dalam 
segala sesuatu. Karena seluruh kepenuhan Allah berkenan diam 
di dalam Dia, dan oleh Dialah Ia memperdamaikan segala 

89 



sesuatu dengan diri-Nya, baik yang ada di bumi, maupun yang 
ada di sorga, sesudah Ia mengadakan pendamaian oleh darah 
salib Kristus. 

L : Demikianlah Sabda Tuhan 
U : Syukur kepada Allah 
Antar Bacaan 
Antar Bacaan bisa menyanyikan sebuah lagu atau mendaraskan 
mazmur. 

Mazmur 25:1-5 
Ulangan : Bimbinglah kami menurut Sabda-Mu, ya Tuhan 

P : Kepada-Mu kuarahkan hatiku, ya Tuhan Allahku 
U : Bimbinglah…. 
P 
: Kepada-Mu aku percaya, janganlah mengecewakan daku, 
janganlah musuh bersukacita atas kemalanganku. 
U : Bimbinglah…. 
P : Perkenalkanlah jalan-Mu kepadaku, ya Tuhan, 
tunjukkanlah lorong-Mu kepadaku. 
P : Bimbinglah aku menurut Sabda-Mu yang benar dan 
ajarilah aku, karena Engkaulah Allah penyelamatku, 
kepada-Mu aku selalu berharap. 
U : Bimbinglah…. 

Bacaan Injil 

P : Tuhan sertamu 
U : Dan sertamu juga 
P : Inilah Injil Yesus Kristus menurut Yohanes (5:24-29) 
U : Dimuliakanlah Tuhan 
90 



Aku berkata kepadamu : Sesungguhnya barangsiapa 
mendengar perkataan-Ku dan percaya kepada Dia yang 
mengutus Aku, ia mempunyai hidup yang kekal dan tidak 
turut dihukum, sebab ia sudah pindah dari dalam maut ke 
dalam hidup. Aku berkata berkata kepadamu : 
Sesungguhnya saatnya akan tiba dan sudah tiba, bahwa 
orang-orang mati akan mendengar suara Anak Allah, dan 
mereka yang mendengarnya, akan hidup. Sebab sama 
seperti Bapa mempunyai hidup dalam diri-Nya sendiri, 
demikian juga diberikan-Nya Anak mempunyai hidup 
dalam diri-Nya sendiri. Dan Ia telah memberikan kuasa 
kepada-Nya untuk menghakimi, karena Ia adalah Anak 
Manusia. Jangalah kamu heran akan hal itu, sebab saatnya 
akan tiba, bahwa semua orang yang di dalam kuburan akan 
mendengar suara-Nya, dan mereka yang telah berbuat baik 
akan keluar dan bangkit untuk hidup yang kekal, tetapi 
mereka yang telah berbuat jahat akan bangkit untuk 
dihukum. 

P : Demikianlah Sabda Tuhan 
U : Terpujilah Kristus 
Renungan Singkat 

Doa Umat 

P 
: Saudara-saudari terkasih, 
Marilah kita menyampaikan dao-doa permohonan kita : 
P 
: Bagi keselamatan saudara kita…… 
Semoga berkat kesetiaannya kepada Yesus sang Penebus 
dan Penyelamat kita, saudara kita……dihantar dan 
dianugerahi masuk ke dalam kerajaan-Nya untuk 
menikmati kedamaian abadi. 
Hening sejenak……Marilah kita mohon : 
91 



U : Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan 
P : Bagi kita yang hadir di sini : 
Semoga Kristus Penyelamat kita menghancurkan 

kekuasaan dosa supaya kita juga layak menerima hidup 
abadi dalam Dia. 
Hening sejenak…….Marilah kita mohon 
: 


U : Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan 
P 
: Bagi semua yang sedang berdukacita : 
Semoga Kristus penghibur orang yang berdukacita 
menghapuskan air mata serta dukacita dari hati orang-
orang yang sedang berkabung karena kehilangan sanak 
saudara mereka. 
Hening sejenak……..Marilah kita berdoa : 
U : Kabulkalah doa kami, ya Tuhan 
P 
: Bagi semua orang yang percaya kepada Kristus : 
Semoga semua orang yang percaya kepada Kristus kelak 
pada akhir zaman berbahagia dan bersatu dalam surga 
abadi dengan semua orang yang telah meninggal dalam 
iman kepada-Nya. 
Hening sejenak…..Marilah kita mohon : 
U : Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan 
P 
: Marilah kita satukan semua doa-doa permohonan kita 
dengan doa yang diajarkan Kristus sendiri. 
Bapa Kami 

P+U : Bapa Kami…… 
Ya Bapa, bebaskanlah kami dari segala kemalangan dan 
berilah kami damai-Mu. Bantulah kami supaya bersih dari 
noda dosa sambil mengharapkan kedatangan Kristus 
Tuhan kami. 

P+U : Amin 

Penutup 

92 



Doa Penutup 

P 
: Marilah berdoa : 
Tuhan Yesus Kristus, bantulah kami dan bimbinglah kami 
dengan Roh Kudus-Mu, supaya kami selalu mendengar, 
percaya dan menghidupi sabdaMu. Hantrkanlah kami 
semua dalam ziarah hidup ini agar sampai ke rumah-Mu 
dan kelak bersatu kembali dengan saudara-saudarai kami 
yang sudah mendahului kami. Sebab Engkaulah Tuhan 
dan Perantara kami. 
P+U : Amin 

Berkat Pengutusan 

P 
: Saudara-saudari sekalian, 
Dengan ini doa kita sudah selesai. Semoga Tuhan selalu 
beserta kita sekalian. Demi nama Bapa dan Putra dan Roh 
Kudus. 
U : Amin 
Lagu Penutup 

93 



