
\section*{PEMBUKA}

\BP{Saudara-saudari terkasih,
Hari ini kita bersama-sama berdoa bersama untuk
mendoakan arwah dari saudara kita \namaalm yang pada 100
hari yang lalu di panggil Bapa. Kita percaya bahwa segala
doa yang kita panjatkan untuk mereka yang sudah
meninggal sangat bermanfaat demi terwujudnya harapan
iman mereka untuk berdiam di rumah Tuhan selamalamanya.}

\subsection*{Lagu Pembuka}
\subsection*{Tanda Salib}
\BP{Dalam nama Bapa dan Putra dan Roh Kudus}

\BU{Amin}

\BP{Semoga Allah memberikan rahmat dan sejahtera yang
berlimpah kepada kita semuanya.}

\BU{Sekarang dna selama-lamanya}

\subsection*{Tobat}
\BP{Saudara-saudari,
Marilah kita dengan jujur dan ikhlas kita mengakui segala
dosa dan kelemahan kita dihadapan Allah dan sesama ; marilah
kita mohon ampun atas segala kelemahan dan kedosaan yang
telah kita perbuat. Secara khusus kita mohonkan ampun juga
atas kesalahan dan dosa dari saudara kita \namaalm .yang dipanggil
Bapa di surga 100 hari yang lalu.}

\subsection*{Ulangan : Sebab kami orang berdosa}
\BP{Kasihanilah kami ya Bapa}

\BU{Sebab kami orang berdosa}

\BP{Tunjukkanlah belas kasihan-Mu kepada kami}

\BU{Sebab kami orang berdosa}

\BP{Semoga Allah yang mahakuasa mengasihani kita,
mengampuni dosa kita, dan mengantar kita ke hidup yang
kekal.}

\BU{Amin}

\subsection*{Doa Pembuka}
\BP{Marilah berdoa :
Allah
mahakasih, Engkaulah pencipta dan penebus kami.
Tuhan Yesus telah berjaya dengan mengalahkan maut dan
masuk kedalam kemuliaan abadiMu. Semoga ya Bapa,
hambaMu ini saudara \namaalm juga mengalahkan
maut dan masuk dalam kemuliaanMu untuk selamalamanya.
Demi Yesus Kristus Putra-Mu, Tuhan dan
pengantara kini dan sepanjang masa.}

\BU{Amin}

\section*{BACAAN KITAB SUCI}

Bacaan Pertama
Pembacaan dari Surat Pertama Rasul Paulus kepada umat di
Korintus (1Kor 15:12-23)
\subsection*{Kebangkitan Kita}
Jadi, bilamana kami beritakan, bahwa Kristus dibangkitkan
dari antara orang mati, bagaimana mungkin ada di antara kamu
yang mengatakan, bahwa tidak ada kebangkitan orang mati?
Kalau tidak ada kebangkitan orang mati, maka Kristus juga
tidak dibangkitkan. Tetapi andaikata Kristus tidak dibangkitkan
maka sia-sialah pemberitaan kami dan sia-sialah juga
kepercayaan kamu. Lebih dari pada itu kami ternyata berdusta
terhadap, karena tentang Dia kami katakan, bahwa Ia telah
membangkitkan Kristus-padahal Ia tidak membangkitkanNya,
kalau andaikata benar, bahwa orang mati tidak dibangkitkan.
Sebab jika benar orang mati tidak dibangkitkan, maka Kristus
juga tidak dibangkitkan. Dan jika Kristus tidak dibangkitkann,
maka sia-sialah kepercayaan kamu dan kamu masih hidup
dalam dosamu. Demikianlah binasa juga orang-orang yang mati
kedalam Kritus. Jikalau kita hanya dalam hidup ini saja
menaruh pengharapan pada Kristus, maka kita adalah orang-
orang yang paling malang dari segala manusia. Tetapi yang
benar ialah, bahwa Kristus telah dibangkitkan dari antara orang
mati, sebagai yang sulung dari orang-orang yang telah
meninggal. Sebab sama seperti maut datang karena satu orang
manusia, demikian juga kebangkitan orang mati datang karena
satu orang manusia. Karena sama seperti semua orang mati
dalam persekutuan dengan Adam, demikian pula semua orang
akan dihidupkan kembali dalam persekutuan dengan Kristus.
Tetapi tiap-tiap orang menurut urutannya : Kristus sebagai buah
sulung ; sesudah itu mereka yang menjadi milikNya pada waktu
kedatanganNya.
L : Demikianlah Sabda Tuhan
\BU{Syukur kepada Allah
Antar Bacaan
Bisa dengan lagu atau mazmur
Dalam pendarasan mazmur :
Ulangan : Tuhanlah gembalaku aku takkan berkekurangan}

\BP{Tuhanlah gembalaku, aku takkan berkekurangan. Ia
membaringkan daku di padang rumput yang hijau. Ia
membimbing aku ke air yang tenang dan menyegarkan
daku. Ia menuntun aku di jalan yang lurus, demi nama-
Nya yang kudus.}

\BU{Tuhanlah\dots.}

\BP{Sekalipun berjalan dalam lembah yang kelam, aku tiada
takut bahaya, sebab Engkau besertaku. Tongkat
gembalaan-Mu itulah yang menghibur aku.}

\BU{Tuhanlah\dots..}

\BP{Engkau menyediakan hidangan bagiku di hadapan segala
lawanku. Engkau mengurapi kepalaku dengan minyak,
pialaku penuh berlimpah.}

\BU{Tuhanlah\dots..}

\BP{Kerelaan dan kemurahan-Mu mengiringi aku seumur
hidupku. Aku akan diam di dalam rumah Tuhan
sepanjang masa.}

\BU{Tuhanlah\dots..}

\subsection*{Bacaan Injil}
\BP{Tuhan sertamu}

\BU{Dan sertamu juga}

\BP{Inilah Injil Yesus Kristus menurut Yohanes (6:37-40)}

\BU{Dimulikanlah Tuhan
Semua yang diberikan Bapa kepada-Ku akan datang
kepada-Ku, dan barangsiapa datang kepada-Ku, ia tidak akan
Kubuang. Sebab Aku telah turun dari sorga bukan untuk
melakukan kehedak-Ku, tetapi untuk melakukan kehendak Dia
yang telah mengutus Aku. Dan inilah kehendak Dia yang telah
mengutus Aku, yaitu supaya dari semua yang telah
diberikanNya kepada-Ku jangan ada yang hilang, tetapi supaya
Kubangkitkan pada akhir zaman. Sebab inilah kehendak
BapaKu, yaitu supaya setiap orang, yang melihat Anak dan
yang percaya kepada-Nya beroleh hidup yang kekal, dan
supaya Aku membangkitkannya pada akhir zaman.}

\BP{Demikianlah Sabda Tuhan}

\BU{Terpujilah Kristus}

\subsection*{Renungan Singkat}
\subsection*{Doa Umat}
\BP{Saudara-saudari terkasih,
Marilah kita panjatkan doa-doa bagi arwah saudara kita
yang sudah meninggal juga bagi kita semua dan Gereja
yang terus menerus.}

\BP{Bagi saudara/i kita \namaalm yang sudah dipanggil Bapa 100
hari yang lalu. Semoga melalui pembaptisan yang telah
diterima saudara kita \namaalm dan berkat iman akan Yesus
sepanjang hidupnya, ia dianugerahi hidup kekal yang
telah dijanjikan Allah sendiri kepadanya.
Hening sejenak\namaalm Marilah kita mohon :}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan}

\BP{Bagi para uskup dan para imam kita yang sudah
meninggal.
Semoga para pemimpin Gereja kita yang sudah dipanggil
menghadap Bapa, diikutsertakan dalam perayaan surgawi.
Hening sejenak\namaalm .Marilah kita mohon :}

\BU{Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan}

\BP{Bagi siapa saja yang sudah meninggal dengan harapan
akan bangkit kembali.
Semoga semua orang yang meninggal dengan harapan
akan bangkit lagi, diterima dalam pangkuan surgawi
abadi.
Hening sejenak\namaalm Marilah kita mohon :}

\BU{Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan}

\BP{Bagi kita semua yang ada di tempat ini.
Semoga iman pengharapan kita akan Yesus Kristus
semakin dikuatkan dalam perjuangan hidup keseharian
kita.
Hening sejenak\namaalm .Marilah kita mohon :}

\BU{Kabulkanlah doa kami, ya Tuhan}

\BP{Saudara-saudara terkasih,
Marilah kita satukan semua doa kita dengan doa yang diajarkan
Kristus sendiri.}

\section*{BAPA KAMI}

\BPU{Bapa Kami \dots\dots\dots}

\section*{PENUTUP}

\subsection*{Doa Penutup}
\BP{Allah Bapa kami yang mahabaik, semoga doa kami
berguna bagi keselamatan saudara\namaalm yang sudah
dipanggil Bapa 100 hari yang lalu. Ya Bapa, bebaskanlah
dan bersihkanlah dia dari segala dosanya, limpahkanlah
penebusan-Mu kepadanya. Demi Kristus Tuhan kami.}

\BU{Amin}

\subsection*{Berkat Pengutusan}
\BP{Saudara-saudari sekalian
Dengan ini upacara untuk mendoakan keselamatan arwah
saudara kita \namaalm sudah selesai. Semoga kita sekalian
senantiasa diberkati oleh Allah, Bapa yang mahakuasa.
Dalam nama Bapa dan Putra dan Roh Kudus}

\BU{Amin}
