\section*{Pembuka} 

\BP{Saudara-saudari terkasih, 
Pada 40 hari yang lalu, saudara kita 
tercinta \nama telah berpulang ke rumah Bapa dan 
meninggalkan kita semua. Kita pada hari ini berkumpul 
bersama-sama untuk mendoakan arwah saudara 
kita \nama. 
Kita berdoa agar Allah yang Maharahim 
senantiasa mengampuni dosanya dan memberikan ganjaran 
berkat amal baiknya sewaktu hidup bersama kita. Semoga 
Allah Bapa senantiasa mengampuni dosa dan 
kelemahannya sehingga almarhum senantiasa menerima 
kasih Tuhan untuk selamanya. 
Saudara-saudari terkasih marilah kita awali doa kita dengan 
menyanyikan lagu pembukaan.}

\subsection*{Lagu Pembuka}

\subsection*{Tanda Salib} 

\BP{Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus.} 
\BU{Amin} 
\BP{Semoga Allah Bapa mengasihi kita dengan belas 
kasihNya. Semoga Allah Bapa senantiasa menerangi kita 
dengan sabdaNya dan semoga Allah Roh Kudus 
mempersatukan kita semua.}
\BU{Sekarang dan selama-lamanya.}

\subsection*{Tobat} 

\BP{Saudara-saudari sekalian menyadari kita manusia berdosa 
dan dosa serta kesalahan saudara kita tercinta yang 
meninggal 40 hari yang lalu \nama maka marilah kita 
dengan rendah hati bersujud dihadapanNya untuk 
memohon belas kasihanNya dann pengampunanNya.}
\BPU{Saya mengaku \ldots\ldots\ldots }

\BP{Semoga Allah yang mahakuasa mengasihani kita, 
mengampuni dosa kita dan mengantar kita ke dalam hidup 
yang kekal.}
\BU{Amin}

\subsection*{Doa Pembuka} 

\BP{Marilah Berdoa 

Allah Bapa yang mahamurah, Engkau telah menyerahkan 
Yesus, Putra-Mu kepada kematian, semua ini harus terjadi 
untuk melepaskan kami dari segala kuasa kegelapan dan 
dosa. Ya Bapa, anugerahkanlah hidup kekal kepada 
 \nama yang telah menghadap 
kehadiratMu 40 hari yang lalu. Ya Bapa, ampunilah 
segala dosa dan kesalahannya dan bukalah pintu 
kehidupan kekal baginya. Terimalah saudara kami 
tercinta ini kedalam keluarga kudusMu di tahta surgawi.} 
\BU{Amin}

\section*{BACAAN KITAB SUCI} 

\BP{Saudara-saudari terkasih marilah kita mempersiapkan hati 
dan budi untuk mendengarkan sabda Tuhan} 

\subsection*{Pembacaan dari Kitab Nabi Yesaya (25: 7-9)}

\BP{Dan diatas gunung ini Tuhan akan mengoyakkan kain 
perkabungan yang diselubungkan kepada segala suku bangsa 
dan tudung yang ditudungkan kepada segala bangsa-bangsa. Ia 
akan meniadakan maut untuk seterusnya ; dan Tuhan Allah 
akan menghapuskan air mata dari pada segala muka ; dan aib 
umatNya akan dijauhkanNya dan seluruh bumi, sebab Tuhan 
telah mengatakannya. Pada waktu itu orang akan berkata : 
“Sesungguhnya, inilah Allah kita, yang kita nanti-nantikan, 
supaya kita diselamatkan. Inilah Tuhan yang kita nantinantikan; marilah kita bersorak-sorak dan bersukacita oleh 
karena keselamatan yang diadakan-Nya !”


Demikianlah sabda Tuhan}
\BU{Syukur kepada Allah} 

\subsection*{Mazmur tanggapan atau Lagu} 

\subsection*{Bacaan Injil} 

\BP{Tuhan sertamu}
\BU{Dan sertamu juga}
\BP{Inilah Injil Yesus Kristus menurut Lukas (7:11-17)}
\BU{Dimuliakanlah Tuhan}

\BP{Yesus membangkitkan anak muda di Nain 

Kemudian Yesus pergi ke suatu kota yang bernama Nain. 
Murid-muridNya pergi bersama-sama dengan Dia, dan juga 
orang banyak menyertaiNya, berbondong-bondong. Setelah Ia 
dekat pintu gerbang kota, ada orang mati diusung ke luar, anak 
laki-laki, anak tunggal ibunya yang sudah janda, dan banyak 
orang dari kota itu menyertai janda itu. Dan ketika Tuhan 
melihat janda itu, tergeraklah hatiNya oleh belas kasihan, lalu 
Ia berkata kepadanya :”Jangan menangis!” Sambil 
menghampiri usungan itu Ia menyentuhnya, dan sedang para 
pengusung berhenti, Ia berkata : “Hai anak muda, Aku berkata 
kepadamu, bangkitlah !” Maka bangunlah orang itu dan duduk 
dan mulai berkata-kata, dan Yesus menyerahkannya kepada 
ibunya. Semua orang itu ketakukan dan mereka memuliakan 
Allah, sambil berkata :”Seorang nabi besar telah muncul di 
tengah-tengah kita,” dan “Allah telah melawat umatNya.” 
Maka tersiarlah kabar tentang Yesus di seluruh Yudea dan di 
seluruh daerah sekitarnya. 

Demikianlah Injil Tuhan}
\BU{Terpujilah Kristus}

\subsection*{Renungan Singkat} 

\subsection*{Doa Umat}

\BP{Saudara-saudari, 

Hati Yesus tergerak oleh belas kasihan karena melihat 
seorang ibu yang sedang mengalami duka yang 
mendalam, maka marilah kita bersama-sama berdoa, 
semoga Tuhan Yesus tergerak pula hatiNya untuk 
memperhatikan dan mengabulkan permohonan-permohonan 
kita bersama.}

\BP{Bagi \nama
 
Semoga kemurahatian dan belas kasih Kristus yang telah 
membangkitkan anak muda dari Naim juga 
membangkitkan \nama dari kematiannya dan 
menerima karunia hidup kekal. 

\textit{Hening sejenak}

marilah kita mohon} 
\BU{Kabulkanlah doa kami} 
\BP{Bagi semua orang yang sedang berduka karena kematian 
sanak saudara mereka semoga Tuhan Mahakasih 
membukakan selubung duka hati mereka dan memberikan 
semangat penuh harapan bahwa hidup ini bukan menuju 
kepada kematian akan tetapi menuju kepada kepenuhan 
hidup manusia dalam kehendak Bapa sendiri. 
\textit{Hening sejenak}

marilah kita mohon} 
\BU{Kabulkanlah doa kami} 
\BP{Marilah kita juga berdoa bagi mereka yang sedang 
mengalami sakratul maut, semoga mereka akhirnya dapat 
meninggal dengan damai dan tenang. Semoga dengan 
belaskasihan Kristus mereka dapat masuk dalam kesatuan 
dengan para kudus di surga abadi. 
\textit{Hening sejenak}

marilah kita mohon} 
\BU{Kabulkanlah doa kami} 
\BP{Saudara-saudari sekalian marilah kita persatukan semua 
doa permohonan dan harapan kita dengan doa yang 
diajarkan Yesus sendiri.}

\section*{BAPA KAMI} 

\BP{Ya Allah, Bapa kami,
 
Semoga Engkau berkenan mengabulkan doa-doa yang 
kami panjatkan ke hadiratMu. Selamatkanlah saudara 
kami yang tercinta \nama serta semua orang yang sudah 
meninggal. Anugerahkanlah istirahat dan damai abadi 
bagi mereka semua, sebab Engkaulah Tuhan kami, 
sepanjang segala masa.}
\BU{Amin}

\section*{PENUTUP} 

\subsection*{Doa Penutup} 

\BP{Marilah berdoa,
 
Allah Bapa kami yang mahapengasih dan penyanyang, 
semoga kebangkitan putraMu juga menjadi kebangkitan 
saudara kami \nama, Bapa semoga Engkau senantiasa 
membangkitkan semangat kami untuk terus menerus hidup 
seturut nasihat InjilMu. Bapa, semoga doa-doa yang kami 
panjatkan kehadiratMu mampu mengantar saudara-saudari 
kami yang sudah meninggal untuk memasuki kerajaanMu 
yang abadi di surga.} 
\BU{Amin}

\subsection*{Berkat Pengutusan} 

\BP{Saudara-saudari sekalian, 
Dengan ini upacara doa kita sudah selesai, semoga kita 
selalu diberkati oleh Allah yang mahakuasa: Bapa dan 
Putera dan Roh Kudus.}
\BU{Amin}

\subsection*{Lagu Penutup} 


