PEMBUKA 

P 
: Saudara-saudari yang terkasih, dengan seluruh hati dan 
budi marilah kita pada peringatan 7 hari almarhum di 
panggil Bapa di surga, kita bersama-sama berdoa memohon 
keselamatan bagi arwah saudara kita……. 
Marilah kita awali doa kita dengan menyanyikan lagu 
pembuka…. 

Lagu Pembuka : 

Tanda Salib 

P 
: Demi nama Bapa dan Putra dan Roh Kudus 
U 
: Amin 
P 
: Semoga Allah yang telah membangkitkan Kristus dari 
alam maut, melimpahkan penghiburan iman kepada kita. 
U 
: Sekarang dan selama-lamanya. 
Tobat 

P 
: Saudara-saudari terkasih, 
Bpk/Ibu/Sdr/Sdri terkasih karena kita menyadari 
kedosaan-kedosaan yang ada dalam diri kita maka 
marilah kita memohon pengampunan kepada Bapa yang 
Maharahim sehingga dengan belas kasihanNya kita 
dibebaskan dari kedosaan-kedosaan dan kesalahankesalahan 
kita. Marilah kita mohon belaskasihanNya dan 
bersama-sama mengakukan kesalahan dan dosa kita 
kepadaNya dan juga kepada sesama kita…… 

66 



P 
: Allah yang maharahim…… 
U 
: Aku menyesal atas dosa-dosaku, sebab patut aku Engkau 
hukum, terutama sebab aku telah menghina Engkau, yang 
mahamurah dan mahabaik bagiku. Aku benci akan segala 
dosaku dan berjanji dengan pertolongan rahmat-Mu 
hendak memperbaiki hidupku dan tidak akan berbuat dosa 
lagi. Allah, ampunilah aku orang berdosa. 
P : Semoga Allah yang mahapengasih dan penyayang, 
mengasihani kita dan menghancurkan sumber dosa di dalam 
hati kita, agar kita layak menerima hidup yang kekal. 
U : Amin 

(Atau memilih bentuk doa tobat yang lain) 

Doa Pembuka 

P 
: Marilah berdoa 
Allah yang mahakuasa dan kekal, kami percaya bahwa 
Saudara/i (anak) kami…….yang telah Engkau panggil pada 
7 hari yang lalu kini telah berdiam dalam rumahMu. Kami 
percaya kesempurnaannya kini telah terwujud dengan 
dipersatukannya saudara/saudari kami……….di dalam 
kemuliaan surgawiMu. Kami mohon semoga karena 
persatuan kami dengan Kristus dalam GerejaNya, kelak 
berlanjut dalam persatuan dengan semua saudara seiman di 
surga. 
Demi Yesus Kristus PutraMu, Tuhan dan pengantara kami, 
yang bersatu dengan Dikau dan Roh Kudus, hidup dan 
berkuasa kini dan sepanjang masa. 
U 
: Amin 
BACAAN KITAB SUCI 

P 
: Marilah kita mendengarkan Sabda Tuhan 
67 



Bacaan Pertama 

Pembacaan dari Kitab Nabi Yehezkiel 37:12-14 

“Demikianlah Tuhan Allah bersabda : Sesungguhnya kubur 
kamu akan Kubuka dan Aku akan menaikkan kamu dari dalam 
kubur, hai umat-Ku, serta mendatangkan kamu ke tanah Israel. 
Maka ketahuilah bahwa Aku Allah, yakni apabila Aku 
membuka kuburmu serta menaikkan kamu dari dalam 
kuburmu, hai umat-Ku ; Aku akan menaruh Roh-Ku di dalam 
kamu, lalu kamu akan hidup dan aku menempatkan kamu di 
tanahmu. 
Maka ketahuilah kamu, bahwa Aku Allah, sudah bersabda dan 
berbuat juga. Itulah firman Tuhan Allah.” 

Bacaan alternatif lain bisa diambil dari Surat Kedua Rasul 
Paulus kepada jemaat di Korintus (5:1,6-10) 

L : Demikianlah Sabda Tuhan 
U : Syukur kepada Allah 
Antar Bacaan 

Untuk antar bacaan bisa dinyanyikan sebuah lagu atau 
mendaraskan mazmur 
Lagu : 
Mazmur : 129 (130) : 1-2, 3-4a.4b-5.6-7.8-9 

Ulangan : Dari jurang yang dalam aku berseru kepada-Mu, ya 
Tuhan. 

68 



P : Dari jurang yang dalam aku berseru kepada-Mu, ya 
Tuhan. Tuhanku, dengarkanlah seruanku. Hendaklah 
telinga-Mu menaruh perhatian kepada jeritan doaku. 
U : Dari jurang…… 
P : Jika Engkau menghitung-hitung kesalahan, ya Tuhan, 
siapakah dapat bertahan ? Tetapi syukurlah Engkau suka 
mengampuni, sehingga orang mengabdi Engkau dengan 
takwa. 
U : Dari jurang…… 
P : Aku berharap akan Tuhan, hatiku mengharapkan sabda-
Nya. Hatiku menantikan Tuhan, lebih dari penjaga 
menantikan fajar. Lebih dari penjaga menantikan fajar, 
Israel menantikan Tuhan. 
U : Dari jurang….. 
P : Sebab pada Tuhanlah kasih setia, dan penebusan yang 
berlimpah-limpah. Tuhanlah yang akan membebaskan 
Israel dari segala kesalahannya. 
U : Dari jurang….. 

Bacaan Injil 

P : Tuhan besertamu 
U : Dan serta Rohmu 
P : Inilah Injil Yesus Kristus menurut Yohanes (14:1-6) 
U 
: Dimuliakanlah Tuhan 
“ Janganlah gelisah hatimu ; percayalah kepada Allah, 
percayalah juga kepada-Ku. Di rumah Bapa-Ku banyak 
tempat tinggal. Jika tidak demikian, tentu Aku 
mengatakannya kepadamu. Sebab Aku pergi ke situ untuk 
menyediakan tempat bagimu. Dan apabila Aku telah pergi 
ke situ dan telah menyediakan tempat bagimu, Aku akan 
datang kembali dan membawa kamu ke tampat-Ku, 
supaya di tempat di mana Aku berada, kamu pun berada. 
69 



Dan ke mana Aku pergi, kamu tahu jalan ke situ.” Kata 
Tomas kepadaNya : “Tuhan, kami tidak tahu ke mana 
Engkau pergi ; jadi bagaimana kami tahu jalan ke situ ?” 
Kata Yesus kepadanya : “Akulah jalan dan kebenaran dan 
hidup. Tidak ada seorang pun yang datang kepada Bapa, 
kalau tidak melalui Aku. 

P 
: Demikianlah Injil Tuhan 
U 
: Terpujilah Kristus 
Renungan Singkat 

Doa Umat 

P 
: Saudara-saudari terkasih, 
Allah yang Mahakuasa berkuasa untuk membangkitkan 
orang dari kematian dan mengangkatnya menuju kemuliaan 
abadi di surga. Maka marilah kita menyampaikan doa-doa 
kita kepada-Nya. 

P 
: Bagi saudara kita……yang pada 7 hari yang lalu dipanggil 
Bapa, ya Bapa yang mahabaik berikanlah kepada saudara 
kami ini hidup yang kekal bersama PutraMu terkasih Tuhan 
kami Yesus Kristus. 
Hening sejenak……marilah kita mohon… 
U 
: Kabulkanlah doa kamu ya Tuhan 
P 
: Allah Bapa Maharahim, satukanlah saudara kami tercinta 
ini bersama para kudusMu di surga, ampunilah segala dosadosanya 
ya Bapa, semoga dengan rahmat cinta kasihMu 
70 



saudara kami ini kini berbahagia dalam kesatuan dengan 
para kudusMu di surga. 
Hening sejenak……marilah kita mohon….
. 


U 
: Kabulkanlah doa kami ya Tuhan 
P : Bagi keluarga dan kerabat yang ditinggalkan, semoga 
kekuatanMu senantiasa menguatkan mereka untuk 
senantiasa berserah dan percaya sepenuhnya kepada 
kehendakMu ya Bapa. 
Hening sejenak……kami mohon….. 
U : Kabulkanlah doa kami ya Tuhan 

P 
: Bagi Gereja : Semoga Gereja yang dipercayakan untuk 
memberikan kesaksian akan hidup sesudah kematian, tetap 
setia melaksanakan misinya, sekalipun menghadapi banyak 
tantangan. 
Hening sejenak…..kami mohon…… 
U 
: Kabulkanlah doa kami ya Tuhan 
P 
: Bagi semua orang yang belum mengenal harapan akan 
Allah. Semoga Allah yang mahabaik melimpahkan belas 
kasihNya bagi saudara-saudari kita yang sudah meninggal 
tetapi belum mengenal Allah. Semoga mereka semua juga 
diperbolehkan untuk memandang wajah Allah yang penuh 
kasih kepada siapa saja. 
Hening sejenak……kami mohon……….. 
U 
: Kabulkanlah doa kami ya Tuhan 
BAPA KAMI 

P : Saudara-saudara terkasih, 
71 



Marilah kita menggabungkan seluruh doa-doa permohonan 
kita tadi dengan bersama-sama memuji dan memohon Allah 
dengan Doa Bapa Kami… 

PENUTUP 

Doa Penutup 

P : Marilah kita berdoa (bersama) 
Ya Bapa yang Mahabaik, Maha Pengampun, kesabaran dan 
kuasaMu telah menyelamatkan kami semua, terlebih bagi 
saudara kami……Bapa betapa kami sering jatuh dalam dosa 
dan menyangkalMu tetapi Engkau tetap setia menanti kami 
untuk bertobat. Kami percaya Bapa, Engkau senantiasa 
menghendaki kami bahagia oleh karena itu kami percaya 
bahwa saudara kami……..kini bahagia bersama Engkau 
sendiri. Bagi kami yang masih terus berjuang di dunia ini 
semoga ya Bapa, semoga karena kekuatan dan rahmatMu 
kami senantiasa hidup seturut jalanMu supaya pada akhirnya 
nanti kami dapat berbahagia bersama para kudusMu di surga. 
Semua ini kami serahkan dengan perantaraan Kristus Tuhan 
kami. 

U : Amin 
Berkat Pengutusan 

P : Semoga Tuhan beserta kita 
U : Sekarang dan selama-lamanya. 
P : Allah selalu menopang, menyelamatkan dan menempatkan 
kita dirumah tinggal yang baru yakni Firdaus yang abadi. 
Marilah kita memohon berkat kepada-Nya 
…………………Hening Sejenak…………………………. 

72 



P 
: Semoga berkat Allah Yang Mahakuasa senantiasa 
memberi ketabahan dan keteguhan iman kepada kita yang 
berkumpul disini. Saudara sekalian ibadat 7 hari saudara 
kita………. sudah selesai. Semoga rahmat Tuhan Yesus 
Kristus senantiasa menyertai kita sekalian. Dalam nama 
Bapa dan Putera dan Roh Kudus. 
Lagu Penutup 

73 


