
\section*{PEMBUKA}

\subsection*{Lagu pembuka}
\subsection*{Tanda salib dan salam}
\BI{Dalam Nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus.}
\BU{Amin}
\BI{Semoga Allah yang telah membangkitkan Yesus Kristus,}

PuteraNya dari alam maut, melimpahkan penghiburan dan kekuatan
iman kepada kita sekalian.
\BU{Sekarang dan selama-lamanya}

\subsection*{Salam pembuka}
\subsection*{Pernyataan tobat}
\BI{Bapak/ibu, saudara/i terkasih dalam Tuhan, agar Perayaan
Ekaristi yang kita rayakan ini sungguh mendatangkan rahmat dan
berkat bagi kita semua, terutama bagi \nama yang sudah
mendahului kita dalam imannya, kekuatan dan penghiburan iman
bagi semua anggota keluarga yang ditinggalkan dan bagi kita semua
yang ambil bagian dalam Perayaaan ini, maka marilah kita dengan
rendah hati memohon ampun dari Tuhan untuk semua dosa dan
kesalahan yang sudah kita lakukan. Atas nama \nama, marilah kita
juga memohon ampun dari Tuhan atas segala dosa dan kesalahan
yang telah ia lakukan selagi ia masih hidup bersama dengan kita.
(hening sejenak).}

I+U: Saya mengaku kepada Allah yang Maha Kuasa dan kepada
saudara sekalian, bahwa saya telah berdosa dengan pikiran dan
perkataan, dengan perbuatan dan kelalaian. Saya berdosa, saya
berdosa, saya sungguh berdosa. Oleh sebab itu saya mohon kepada
Santa Perawan Maria, kepada para malaikat dan orang kudus dan
kepada saudara sekalian, supaya mendoakan saya pada Allah, Tuhan
kita.
\BI{Semoga Allah yang Maha kuasa mengasihani kita, mengampuni
dosa kita dan mengantar kita ke hidup yang kekal.}
\BU{Amin}

\subsection*{Tuhan Kasihanilah Kami}
\subsection*{(Kalau didaraskan/didoakan):}
\BI{Tuhan, kasihanilah kami.}
\BU{Tuhan, kasihanilah kami.}
\BI{Kristus, kasihanilah kami.}
\BU{Kristus, kasihanilah kami.}
\BI{Tuhan, kasihanilah kami.}
\BU{Tuhan, kasihanilah kami.}

\BI{Kyrie eleison.}
\BU{Kyrie eleison.}
\BI{Christe eleison}
\BU{Christe eleison.}
\BI{Kyrie eleison.}
\BU{Kyrie eleison.}

\subsection*{Doa pembuka}
\BI{Marilah berdoa
Allah dan Bapa kami yang Maha Kuasa dan kekal, sungguh kuatlah
keadilanMu dan besarlah kerahimanMu. Pandanglah kami semua
yang hadir di sini yang dengan penuh syukur mau menghormati
kehidupan dan kematian hambaMu \nama. Kami bersyukur
kepadaMu karena kami sebagai anak-anak, cucu-cucu dan
keluarganya, boleh mengalami cinta dan kasih setiaMu melalui
persaudaraan, persahabatan dan kerukunan serta perdamaian yang
telah ditunjukkan oleh orang tua kami ini. Melalui penderitaan yang
dia alami, ia telah mengajarkan kami ketaatan kepada kehendakMu
dan senantiasa bersiap-siap untuk menanti kedatanganMu. Kami
mohon ya Tuhan, agar tiada sesuatu pun dari karya amal baktinya di
dunia ini, akan hilang begitu saja. Tetapi semoga segala amal
perbuatannya mendatangkan kebaikan bagi kami, dan apa saja yang
dianggap suci dan kudus dan baik olehnya, dihormati dan diindahkan
oleh orang-orang yang ditinggalkan: teristimewa oleh anak-anak dan
cucu-cucunya serta keluarga dan sahabat kenalan. Ya Tuhan, semoga
dalam segala hal yang membuat pribadinya besar, tetap tinggal dan
berbicara kepada kami, lebih-lebih setelah ia meninggalkan kami.
Bantulah kami agar semakin menyadari rencana kasih sayangMu
yang ajaib, sehingga kami semakin menyerahkan hidup serta
kemampuan kami untuk mengabdi dikau dan sesama kami menurut
teladan hidup \nama.yang kami doakan saat ini. Dengan
pengantaraan Yesus Kristus, PuteraMu, Tuhan kami, yang bersama
dengan Dikau dalam persatuan Roh Kudus, hidup dan berkuasa,
Allah, sepanjang segala masa.}
\BU{Amin}

\section*{LITURGI SABDA}

\subsection*{BACAAN I Pembacaan dari Wahyu 21: 1-5A, 6B-7}
\section*{LIHATLAH, AKU MENJADIKAN SEGALA SESUATU BARU}

L 21:1 Lalu aku melihat langit yang baru dan bumi yang baru,
sebab langit yang pertama dan bumi yang pertama telah berlalu, dan
laut pun tidak ada lagi. 21:2 Dan aku melihat kota yang kudus,
Yerusalem yang baru, turun dari sorga, dari Allah, yang berhias
bagaikan pengantin perempuan yang berdandan untuk suaminya.
21:3 Lalu aku mendengar suara yang nyaring dari takhta itu berkata:
“Lihatlah, kemah Allah ada di tengah-tengah manusia dan Ia akan
diam bersama-sama dengan mereka. Mereka akan menjadi umat-Nya
dan Ia akan menjadi Allah mereka. 21:4 Dan Ia akan menghapus
segala air mata dari mata mereka, dan maut tidak akan ada lagi; tidak
akan ada lagi perkabungan, atau ratap tangis, atau dukacita, sebab
segala sesuatu yang lama itu telah berlalu”. 21:5a Ia yang duduk di
atas takhta itu berkata: “Lihatlah, Aku menjadikan segala sesuatu
baru!.” 21:6b Aku adalah Alfa dan Omega, yang Awal dan yang
Akhir. Orang yang haus akan Kuberi minum dengan Cuma-Cuma
dari mata air kehidupan. 21:7 Barangsiapa menang, ia akan
memperoleh semuanya ini, dan Aku akan menjadi Allahnya dan ia
akan menjadi anak-Ku”. (hening sejenak)
Demikianlah Sabda Tuhan

\BU{Syukur kepada Allah}

\section*{LAGU ANTAR BACAAN:}

\section*{BACAAN INJIL: YOHANES 14: 1-7}

\BI{Tuhan sertamu}
\BU{Dan sertamu juga}

\BI{Inilah Injil Yesus Kristus menurut Santo Yohanes}
\BU{Dimuliakanlah Tuhan}

\BI{Akulah jalan kebenaran dan hidup,
14:1 Pada waktu itu, Yesus bersabda, “Janganlah gelisah hatimu;
percayalah kepada Allah, percayalah juga kepada-Ku. 14-2 Di rumah
Bapa-Ku ada banyak tempat tinggal. Jika tidak demikian, tentu Aku
mengatakannya kepadamu. Sebab Aku pergi ke situ untuk
menyediakan tempat bagimu. 14:3 Dan apabila Aku telah pergi ke
situ dan telah menyediakan tempat bagimu, Aku akan datang kembali
dan membawa kamu ke tempat-Ku, supaya di tempat di mana Aku
berada, kamu pun berada. 14:4 Dan ke mana Aku pergi, kamu tahu
jalan ke situ”. 14:5 Kata Tomas kepada-Nya: ”Tuhan, kami tidak
tahu ke mana Engkau pergi; jadi bagaimana kami tahu jalan ke situ?”
14:6 Kata Yesus kepadanya: “Akulah jalan dan kebenaran dan hidup.
Tidak ada seorang pun yang datang kepada Bapa, kalau tidak melalui
Aku. 14:7 Sekiranya kamu mengenal Aku, pasti kamu juga mengenal
Bapa-Ku. Sekarang ini kamu mengenal Dia dan kamu telah melihat
Dia.”

Berbahagialah orang yang mendengarkan Sabda Tuhan dan
tekun melaksanakannya.}

\BU{SabdaMu adalah jalan, kebenaran dan hidup kami.}

\subsection*{Homili}
\subsection*{Doa umat}
\BI{Ibu-Bapak, saudara-saudariku sekalian yang terkasih. Marilah
kita berdoa kepada Allah, Bapa yang Mahakuasa, yang
membangkitkan PuteraNya dari alam maut sebagai jaminan hidup
abadi bagi semua orang beriman. Kristus sendiri telah menjadi jalan,
kebenaran dan kehidupan; dan melalui Dia kita dapat sampai kepada
Bapa. Oleh karena itu, marilah kita menyampaikan doa-doa
permohonan kita:}

L1 (Dibawakan oleh salah seorang anak dari almarhumah): Allah
Bapa yang maha rahim, Engkau yang memberi, Engkau pula yang
mengambil. Kami mohon ke hadiratMu, sudilah kiranya Engkau
menerima arwah saudar/i kami terkasih......................
L1 (Dibawakan oleh salah seorang anak dari almarhumah): Allah
\section*{.}

Anugerahkanlah rahmat berlimpah kepadanya, terimalah dia dan
satukan dia dalam persekutuan para kudusMu di surga. Semoga
Engkau berkenan agar ia menjadi perantara doa-doa kami anakanaknya
ke hadiratMu. Marilah kita memohon ………..
\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan}

L2 (Dibawakan oleh salah seorang mantu almarhumah): Allah
sumber suka cita kami, Engkau telah menerima hambaMu
………………. sebagai pengikut puteraMu yang setia sepanjang
hidupnya. Ia hidup dalam kesederhanaan, penuh iman dan cinta
dalam pengabdian kepada sesama. Terima kasih Bapa, ia telah
menjadi pemersatu, contoh dan teladan bagi kami semua
keluarganya. Semoga berkat anugerahMu kami dikuatkan untuk
melanjutkan hidup kami dalam pengabdian bagi sesama dan keluarga
mengikuti jejak langkah almarhumah, sesuai dengan kehendakMu
sendiri. Marilah kita memohon ……...
\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan}

L3 (Dibawakan oleh salah seorang cucu almarhumah – jika
almarhumah mempunyai cucu): Tuhan Yesus Kristus, Engkau pernah
bersabda kepada penjahat yang disalibkan di sampingMu. “Hari ini
juga Engkau akan berada bersama dengan Aku dalam Firdaus.”
Bersabdalah juga demikian kepada…….kami ini. Ampunilah dosa
dan kesalahan yang pernah diperbuatnya. Sambutlah tangannya,
hantarkanlah dia masuk ke dalam kerajaan abadi, yang diliputi
suasana damai dan penuh suka cita. Semoga kami cucu-cucunya
hidup rukun selalu, kasih mengasihi, tolong menolong, sesuai dengan
cita-cita dan harapan almarhumah. Bapa surgawi, terimalah arwah
……………… .kami ini ke dalam kerajaanMu. Marilah kita
memohon………
\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan}

L4 (Dibawakan oleh salah seorang undangan): Bagi keluarga yang
ditinggalkan. Semoga peristiwa duka ini tidak menggoyahkan iman
mereka. Semoga mereka dan kami semua yang hadir di sini
menyadari bahwa hidup dan kematian kami sepenuhnya berada
dalam tanganMu. Ya Bapa, semoga mereka semakin percaya bahwa
Engkaulah Pemberi hidup dan Engkau pulalah yang berhak
mengambil hidup kami. Kuatkanlah iman mereka dan kami semua.
Semoga semangat persatuan, keakraban dan persaudaraannya tetap
kokoh terpelihara di antara kami. Marilah kita memohon ……..…
U Kabulkanlah doa kami ya Tuhan
U5 (Dibawakan oleh ketua lingkungan atau yang mewakili): Marilah
kita berdoa juga untuk semua orang yang telah berbuat baik kepada
almarhumah dan keluarganya. Mereka telah menyatakan kasih dan
perhatiannya dengan cara mereka masing-masing kepada
almarhumah………….. Ya Bapa, semoga Engkau juga memberikan
ganjaran berlimpah kepada mereka. Berkatilah mereka semua,
keluarga dan segala karya amal bakti hidup mereka sehingga mereka
selalu berada dalam perlindunganMu. Marilah kita memohon
U5 (Dibawakan oleh ketua lingkungan atau yang mewakili): Marilah
\section*{…………..}

\BU{Kabulkanlah doa kami ya Tuhan}

\BI{Allah yang Maha rahim, melalui Yesus Kristus PuteraMu,
Engkau menganugerahkan kami terang yang abadi. Buatlah hati kami
semakin terbuka terhadap terang yang menjadi pedoman hidup kami.
Sudilah memberikan kami keberanian serta kekuatan untuk terus
berjalan menuju cahaya kemuliaanMu yang abadi. Demi Kristus,
Tuhan dan Pengantara kami.}
\BU{Amin}

\subsection*{Bapa Kami}
\BI{Atas petunjuk Penyelamat kita dan menurut ajaran ilahi, maka
beranilah kita berdoa}

\BU{Bapa kami yang ada di surga, dimuliakanlah namaMu, datanglah
kerajaanMu, jadilah kehendakMu, di atas bumi seperti di dalam
surga. Berilah kami rezeki pada hari ini dan ampunilah kesalahan
kami, seperti kami pun mengampuni yang bersalah kepada kami, dan
janganlah masukkan kami ke dalam percobaan, tetapi bebaskanlah
kami dari yang jahat}

\BI{Ya Bapa, bebaskanlah kami dari segala yang jahat dan berilah
kami damaiMu. Kasihanilah dan bantulah kami, supaya selalu bersih
dari noda dosa dan terhindar dari segala gangguan, sehingga kami
dapat hidup dengan tenteram, sambil mengharapkan kedatangan
Penyelamat kami, Yesus Kristus.}

\BU{Sebab Engkaulah Raja yang mulia dan berkuasa untuk selamalamanya.}

\subsection*{Pemberkatan jenazah}


\BI{ Ibu-Bapak, saudara-saudariku yang terkasih dalam Kristus, 
Tuhan, sebentar lagi kita akan berpisah secara jasmani dengan 
…………..… yang kita kasihi ini. Maka dengan hati yang tabah, kita 
memberikan penghormatan yang terakhir kepadanya, karena kita 
berharap bahwa ia akan bangkit bersama Kristus yang telah 
diimaninya untuk kehidupan yang kekal. Maka air suci akan direciki 
di atas dia sebagai lambang pembaptisannya dan jenazahnya akan 
didupai, supaya keharuman amal baktinya di dunia ini berkenan 
kepada Tuhan.}
\BI{ Ya Tuhan, siramilah hambaMu ini: …………………., yang 
masuk ke alam kekal, dengan air kehidupan }
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan} 
\BI{ Supaya ia hidup bahagia selamanya bersama para kudusMu 
dalam kerajaan surga} 
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan} 
\BI{ Dari bumi aku berseru kepadaMu, ya Tuhan. Sudilah Engkau 
mendengarkan seruanku} 
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan} 
\BI{ PadaMu, ya Tuhan, ada pengampunan dosa agar semua orang 
mengabdi kepadaMu dengan hati yang gembira} 
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan} 
\BI{ Aku percaya kepadaMu, ya Tuhan; jiwaku percaya akan 
SabdaMu} 
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan }
\BI{ Pada-Mu, ya Tuhan, ada belaskasihan serta penebusan 
berlimpah ada pada-Mu} 
\BU{Terimalah dia, ya Tuhan} 
\BI{ Hai para kudus dan para malaikat Allah, datanglah menyongsong 
……………... ini dan hantarkanlah dia kepada Kristus.}
\BU{Di hadapan Allah yang Mahatinggi.} 
\BI{ Semoga Kristus menyambutmu, sebab Dia-lah yang telah 
memanggil engkau. Semoga para malaikat mengiringi dan 
menjemput engkau ke pangkuan Abraham} 
\BU{Di hadapan Allah yang Mahatinggi} 
\BI{ Tuhan, berilah dia istirahat kekal dan sinarilah dia dengan cahaya abadi} 
\BU{Di hadapan Allah yang Mahatinggi} 
\BI{ Marilah berdoa: 

Ya Tuhan, kehidupan dan kematian kami berada di dalam 
tanganMu sendiri. Engkau telah menciptakan manusia karena kasih 
dan cintaMu. Ya Tuhan, lihatlah kami putera-puteri-Mu yang kini 
berhimpun di sekitar peti jenazah dari ……………... yang kami 
kasihi ini. Kami semua berduka cita atas kematiannya. Maafkan kami 
ya Tuhan, jika kami belum sempat mengucapkan terima kasih kami 
kepadanya atas segala kebaikan yang telah dilakukannya kepada 
kami. Kami juga menyesal jika kami belum sempat meminta maaf 
atas segala dosa dan kesalahan yang telah kami lakukan terhadapnya. 
Akan tetapi kami percaya bahwa kasihMu jauh lebih kuat daripada 
keinginan manusiawi kami. Kami mohon berkat belaskasihan-Mu 
kepada …………………………, janganlah Engkau serahkan dia 
kepada kekuasaan maut, tetapi bebaskanlah dia demi jasa Kristus, 
Putera-Mu. Biarkanlah darah dan air yang tercurah dari lambung 
Kristus, PuteraMu itu membersihkan dia dari segala dosa dan 
kesalahannya sehingga ia, dengan jiwa yang bersih dapat menghadap 
Engkau, Penciptanya, Bapanya dan juga Bapa kami bersama. Tuhan, 
dalam kehidupan di dunia ini, ia telah dikuatkan dan disegarkan 
dengan santapan Tubuh dan Darah Kristus Putera-Mu. Maka kami 
mohon, perkenankanlah ia kini mengambil bagian dalam perjamuan 
surgawi-Mu. Disanalah kami semua akan dipertemukan kembali 
untuk memuji dan memuliakan dikau dalam keabadian. Demi Kristus 
Tuhan dan Pengantara kami.} 

\BU{Amin.} 
\BI{ Saudara/i …………..…….. terima kasih atas segala 
kebaikan, jasa dan pengorbanan hidupmu yang telah engkau lakukan 
selagi masih hidup bersama dengan kami. Atas segala tanda kasihmu 
itu, kami hanya sanggup mengucapkan terima kasih dan selamat 
jalan, bawalah selalu tanda kemenangan Kristus: Dalam nama Bapa 
dan (+) Putera, dan Roh Kudus.} 
\BU{Amin.}
 

(Lalu jenazah direciki dengan air suci dan didupai. Keluarga
diperkenankan untuk menyirami jenazah dengan minyak wangi yang
sudah diberkati)
\section*{DOA PENUTUP}

\BI{Marilah berdoa:
Allah Tuhan kami, Engkaulah sumber keselamatan kekal dan cahaya
abadi. Perayaan Ekaristi sebagai peringatan wafat dan kebangkitan
Yesus Kristus PuteraMu telah kami rayakan pada saat ini untuk
memohon keselamatan kekal dan bahagia akhirat
bagi………………….yang telah Engkau panggil menghadap
hadiratMu. Kami mohon, perkenankanlah kiranya ia masuk
rumahMu, tempat kami boleh menikmati kebahagiaan kekal bersama
dengan Engkau sendiri. Dan kuatkanlah iman serta harapan kami
akan kehadiran-Mu yang senantiasa menghantar kami kepada
keselamatan kekal. Demi Kristus Tuhan kami.}
\BU{Amin.}

\section*{BERKAT PENUTUP}

\BI{Saudara/i terkasih, marilah kita akhiri perayaan ekaristi kita ini
dengan memohon berkat Tuhan.}
\BI{Tuhan sertamu}
\BU{Dan sertamu juga}
\BI{Semoga Allah Bapa yang Maha kuasa dan kekal senantiasa
memberikan rahmat dan anugerah kehidupan bagi kita semua agar
kita selalu memuji dan memuliakan nama-Nya yang Kudus.}
\BU{Amin}
\BI{Semoga karena kebangkitan Kristus dari alam maut, Allah
berkenan menguatkan hati kita agar dapat menolak segala dosa dan
senantiasa berjuang untuk hidup baik.}
\BU{Amin}
\BI{Semoga karena kemurahan dan belaskasihanNya, Allah berkenan
menganugerahkan kita kebahagiaan kekal di surga.}
\BU{Amin}
\BI{Dan semoga kita sekalian, semua yang kita doakan serta seluruh
karya amal bakti hidup kita senantiasa dilindungi, dibimbing dan
diberkati oleh Allah Yang Maha Kuasa: Bapa, dan (+) Putera, dan
Roh Kudus.}
\BU{Amin}
\BI{Saudara/i terkasih, perayaan Ekaristi dalam rangka mendoakan
keselamatan kekal …………..., telah selesai}
\BU{Syukur Kepada Allah}
\BI{Hiduplah dalam kasih Tuhan}
\BU{Amin}

\section*{LAGU PENUTUP :}
