
(Lalu jenazah direciki dengan air suci dan didupai. Keluarga
diperkenankan untuk menyirami jenazah dengan minyak wangi yang
sudah diberkati)
\section*{DOA PENUTUP}

\BI{Marilah berdoa:
Allah Tuhan kami, Engkaulah sumber keselamatan kekal dan cahaya
abadi. Perayaan Ekaristi sebagai peringatan wafat dan kebangkitan
Yesus Kristus PuteraMu telah kami rayakan pada saat ini untuk
memohon keselamatan kekal dan bahagia akhirat
bagi………………….yang telah Engkau panggil menghadap
hadiratMu. Kami mohon, perkenankanlah kiranya ia masuk
rumahMu, tempat kami boleh menikmati kebahagiaan kekal bersama
dengan Engkau sendiri. Dan kuatkanlah iman serta harapan kami
akan kehadiran-Mu yang senantiasa menghantar kami kepada
keselamatan kekal. Demi Kristus Tuhan kami.}
\BU{Amin.}

\section*{BERKAT PENUTUP}

\BI{Saudara/i terkasih, marilah kita akhiri perayaan ekaristi kita ini
dengan memohon berkat Tuhan.}
\BI{Tuhan sertamu}
\BU{Dan sertamu juga}
\BI{Semoga Allah Bapa yang Maha kuasa dan kekal senantiasa
memberikan rahmat dan anugerah kehidupan bagi kita semua agar
kita selalu memuji dan memuliakan nama-Nya yang Kudus.}
\BU{Amin}
\BI{Semoga karena kebangkitan Kristus dari alam maut, Allah
berkenan menguatkan hati kita agar dapat menolak segala dosa dan
senantiasa berjuang untuk hidup baik.}
\BU{Amin}
\BI{Semoga karena kemurahan dan belaskasihanNya, Allah berkenan
menganugerahkan kita kebahagiaan kekal di surga.}
\BU{Amin}
\BI{Dan semoga kita sekalian, semua yang kita doakan serta seluruh
karya amal bakti hidup kita senantiasa dilindungi, dibimbing dan
diberkati oleh Allah Yang Maha Kuasa: Bapa, dan (+) Putera, dan
Roh Kudus.}
\BU{Amin}
\BI{Saudara/i terkasih, perayaan Ekaristi dalam rangka mendoakan
keselamatan kekal …………..., telah selesai}
\BU{Syukur Kepada Allah}
\BI{Hiduplah dalam kasih Tuhan}
\BU{Amin}

\section*{LAGU PENUTUP :}
