\BP{ Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus}
\BU{Amin }
\BP{ Saudara/i yang terkasih, Allah Sang Sumber dan Tujuan Hidup, 
yang telah memberikan kehidupan kepada saudara/i kita 
\nama, dan kini telah dipanggil untuk kembali kepangkuan-
Nya. Kita percaya bahwa seluruh hidup manusia ada ditangan Allah. 
Kita hanya bisa bersembah sujud kepada-Nya dan percaya kepada 
penyelenggaraan serta kehendak-Nya. Sekarang ini 
\nama telah sampai pada akhir perjalanan hidupnya. Ia 
telah sampai kepada Allah Bapa Sang Pencipta dan Penyelamat kita. 
Maka marilah kita mempersiapkan \nama dengan 
mengenakan pakaian pesta, agar dia menghadap Bapa di surga 
dengan pantas.}
\BP{ Saudara/i \nama kenakanlah pakaian pesta ini untuk 
menghadap Tuhan dengan pantas.}
\BU{Amin.}

\chapter{IBADAT MEMASUKKAN JENAZAH KE PETI} 
LAGU PEMBUKAAN: (PS. 712, atau yang lain) 

PEMBERKATAN PETI 

\BP{ Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus} 
\BU{Amin}
\BP{ Ya Allah, berkatilah peti ini yang akan menjadi tempat 
pembaringan \nama. Semoga peti pembaringan ini juga 
menghadirkan tempat kediaman-Mu sendiri, sehingga \nama 
yang telah Engkau panggil dapat beristirahat dalam damai-Mu.}
\BU{Amin.}

\textit{Peti diperciki dengan air suci.} 

\BP{ Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus.}
\BU{Amin.}
\BP{\nama pulanglah dan beristirahatlah dalam damai Tuhan.}
\BU{Amin.}

\textit{Jenazah dimasukkan kedalam peti, dapat diiringi dengan nyanyian atau mendaraskan Mazmur atau doa rosario.}

DOA PENUTUP 

\BP{Saudara/i yang terkasih, marilah kita menutup seluruh rangkaian 
upacara ini dengan doa yang diajarkan oleh Tuhan kita. 

Bapa kami yang ada di surga \nama . 

Kita serahkan \nama kepada Bunda Maria

Salam Maria penuh rahmat.....

Kemuliaan kepada Bapa dan Putera dan Roh Kudus.}

\BU{Seperti pada permulaan, sekarang dan sepanjang segala abad.

Amin.}
\BP{ Ya Tuhan, terimalah hamba-Mu ini kedalam kerajaan-Mu.}
\BU{Dan perkenankanlah dia beristirahat dalam damai-Mu.}
\BP{ Semoga semua orang yang sudah meninggal beristirahat dan 
mendapat ketentraman karena kerahiman Tuhan.}
\BU{Amin.}

\section*{LAGU PENUTUP} 
(PS. 714, atau yang lain). 
