Doa untuk mendampingi orang yang menghadapi ajal, supaya tetap 
tenang dan tabah, serta menerima kematian. 

\itshape
Catatan: 
\begin{itemize} \itemsep0pt
\item Ibadat ini hendaknya diadakan pada waktu si sakit mulai 
menghadapi sakratul maut. 
\item Mengingat keadaan si sakit, ibadat ini hendaknya dilaksanakan 
dengan khidmat dan tenang. 
\item Bila tiba-tiba si sakit dalam keadaan sakratul maut, langsung 
didoakan (doa 1 atau 2) 
\item Perlengkapan yang diperlukan: lilin, salib, dan air suci.
\end{itemize}

\normalfont
 
\section*{Tanda Salib dan Salam} 

\BP{Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus}
\BU{Amin.} 
\BP{Semoga Tuhan memberkati saudara dan semua yang hadir di sini.} 
\BU{Sekarang dan selama-lamanya.}
 
\section*{Pemercikan dengan air suci} 

\textit{
Pemimpin ibadat memerciki si sakit, tempat tidurnya, dan semua 
yang hadir sambil berkata:} 

\BP{Ya, Tuhan, bersihkanlah saudara/i kami \nama ini dan juga kami 
semua yang hadir disekitarnya agar menjadi murni, basuhlah kami 
agar menjadi putih melebihi salju.}

\section*{Doa Pembuka}

\BP{Marilah kita berdoa: (\textit{hening sejenak})

Ya, Allah, pencipta alam 
semesta, Engkau berkuasa atas hidup dan mati. Kami menyerahkan 
diri sepenuhnya kepada kehendak-Mu yang kudus dan 
kebijaksanaan-Mu yang tak terselami. Hidup kami ini sungguh 
seperti suatu perjalanan, tujuannya adalah rumah Bapa sendiri. Lama 
perjalanan hidup kami masing-masing tidaklah sama. Maka kami 
mohon, semoga kami menerima dengan ikhlas kebijaksanaan-Mu. 
Dan bila Engkau memanggil saudara kami \nama, 
berkenanlah menganugerahi dia hidup abadi. Semoga ia Engkau 
dapati dalam keadaan siap sewaktu-waktu Engkau memanggilnya. 
Demi Yesus Kristus Putera-Mu, Tuhan dan pengantara kami, yang 
bersatu dengan Dikau dan Roh Kudus, hidup dan berkuasa kini dan 
sepanjang masa.} 

\BU{Amin.}
 
\section*{Bacaan singkat} 


\textit{Pemimpin ibadat menyerahkan salib kepada si sakit supaya 
dicium/dipegang, membesarkan hati si sakit dengan mengucapkan 
salah satu kutipan singkat ini: 
}
\begin{itemize}
\item Saudaraku tercinta, entah hidup, entah mati, kita ini milik Tuhan 
(Rom.14:8) 
\item Saudaraku tercinta, rumah kita yang abadi dan sejati ada di surga. 
(2Kor.5:1) 
\item Saudaraku tercinta, Tuhan Yesus bersabda, ”Aku menghendaki 
agar semua orang diserahkan Bapa kepada-Ku, tinggal bersama-Ku 
di tempat Aku berada”. (Yoh.17:24) 
\item Saudaraku tercinta, Tuhan Yesus bersabda, “Percayalah, hari ini 
engkau akan bersama Aku di Firdaus”. (Luk.23:43) 
\item Saudaraku tercinta, Tuhan Yesus bersabda, “Setiap orang yang 
percaya kepada Putera Manusia, akan hidup selama-lamanya”. 
(Yoh.6:40)
\end{itemize}
 
\textit{Kemudian salib diambil dan dikembalikan ketempat semula.} 

\subsection*{Mazmur: (fakultatif)} 


\BP{Saudara sekalian, marilah kita saling membesarkan hati dengan mendoakan Mazmur 90. Setiap ayat hendaklah ditanggapi dengan seruan: “Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya”.} 
\BP{Hendaklah orang yang berlindung pada Allah yang mahatinggi, menikmati malam yang aman dalam
naungan Tuhan.} 
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Hanya Tuhanlah yang akan melepaskan dikau dari perangkap, dan melindungi engkau terhadap wabah
yang berkecamuk.} 
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Ia akan menudungi engkau dangan kepaknya. Dibawah sayap-Nya engkau akan berlindung, dan
lengan-Nya akan menjadi perisai serta jabang bagi-mu. }
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Engkau tak usah takut akan bahaya di waktu malam, akan panah yang mengancam di waktu siang, akan
wabah yang menular dalam kegelapan, atau akan bencana yang mengamuk di siang hari. }
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Maka engkau takkan ditimpa malapetaka, dan kemahmu takkan diserang wabah, sebab Allah akan
mengutus malai-kat-Nya untuk menjaga engkau ke manapun engkau pergi.} 
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Mereka akan menatang engkau dengan tangan mereka, jangan sampai kakimu tersandung pada batu.
Singa dan harimau akan kaulangkahi, ular dan naga akan kauinjak-injak.} 
\BU{Ya Tuhan, pada-Mulah aku percaya. }
\BP{Kemuliaan kepada Bapa dan Putera dan Roh Kudus. }
\BU{Seperti pada permulaan, sekarang, selalu dan sepanjang segala abad. }
\BPU{Amin.} 

\section*{Syahadat}

\BP{Saudara-saudari terkasih, bersama dan atas nama saudara 
\nama ini, marilah kita mengulangi janji baptisnya dengan 
mendoakan ringkasan iman kita }
\BU{Aku percaya akan Allah \ldots\ldots\ldots} 

\textit{Pemimpin ibadat menyalakan lilin khusus untuk dipegang oleh 
kerabat si sakit, dan berkata:} 

\BP{Tuhan, kasihanilah kami,} \BU{Tuhan, kasihanilah kami.} 
\BP{Kristus, kasihanilah kami,} \BU{Kristus, kasihanilah kami.} 
\BP{Tuhan, kasihanilah kami,} \BU{Tuhan, kasihanilah kami.} 
\BP{Marilah berdoa: (hening sejenak):
 
Ya Tuhan, terimalah hamba-Mu, saudara \nama ini, dalam 
kebahagiaan yang ia harapkan karena belas kasih-Mu.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari segala kema-langan.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, selamatkanlah hamba-Mu ini, seperti Engkau 
menyelamatkan Nuh dari air bah. }
\BU{Amin. }
\BP{Ya Tuhan, bebaskanlah hamba-Mu ini dari penderitaan, seperti 
Engkau membebaskan Ayub.} 
\BU{Amin. }
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari kejahatan, seperti 
Engkau membebaskan Musa dari tangan Firaun. }
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari bahaya, seperti Engkau 
membebaskan Daniel dari moncong singa.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari tuduhan palsu, seperti 
Engkau membebaskan Susana dari fitnahan.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari malapetaka, seperti 
Engkau membebaskan ketiga pemuda itu dari tanur api yang 
berkobar-kobar, dan dari tangan raja yang lalim.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Tuhan, luputkanlah hamba-Mu ini dari ancaman musuh, seperti 
Engkau membebaskan Petrus dan Paulus dari penjara.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Allah yang maharahim, Yesus Kristus menanggung kematian bagi 
kami, dan menganugerahkan hidup abadi. Maka demi Yesus Kristus, 
luputkanlah hamba-Mu ini dari segala kemalangan. Sebab ia menaruh 
harapannya kepada Yesus, Tuhan kami, yang hidup dan berkuasa, 
kini dan sepanjang masa.} 
\BU{Amin.} 
\BP{Ya Santa Maria, Bunda Allah yang sangat murah hati, Engkaulah 
penghibur yang penuh kasih bagi orang yang berduka cita. Sudilah 
Engkau mempercayakan saudara \nama, ini kepada Yesus 
Putera-Mu. Semoga karena pertolongan-MU ia tidak takut 
menghadapi maut, sebaliknya bersama Engkau ia tabah hati 
berangkat menuju kediaman abadi. Demi Kristus, Tuhan kami, yang 
hidup dan berkuasa, kini dan sepanjang masa.} 
\BU{Amin.} 

\textit{Catatan : \\
Pada saat si sakit dalam keadaan sakratul maut, para hadirin 
berlutut di sekeliling pembaringan. Pemimpin ibadat membisikan 
“Yesus, Yesus, Yesus” pada telinga si sakit. 
Kemudian dengan suara lembut pemimpin ibadat mengucapkan 
beberapa atau semua seruan pendek-pendek di bawah ini, kalau 
mau, setiap seruan bisa diulangi oleh hadirin:} 

\begin{verse}
Tuhan, Allahku, kepada-Mu kuarahkan hatiku.\\ 
Tuhan, siapakah dapat memisahkan aku dari cinta-Mu?\\ 
Tuhan, benteng hidupku, siapakah akan kugentari? \\
Tuhan ampunilah kesalahan kami seperti kami mengampuni yang 
bersalah kepada kami.\\ 
Tuhan, ke dalam tangan-Mu kuserahkan hidupku. \\
Sekarang ya Tuhan, perkenankanlah hamba-Mu berpulang dalam 
damai. \\
Tuhan, Yesus Kristus, terimalah aku.\\ 
Tuhan, Yesus Kristus, mari datanglah. \\
Maria, Bunda rahmat, lindungilah aku disaat ajal.\\ 
Santo Yusuf, doakanlah aku. \\
Santa Maria dan Santo Yusuf, bukakan aku pangkuan kerahiman 
Tuhan. \\
Yesus, Maria dan Yusuf, tabahkan hatiku menghadapi ajal ini. \\
Yesus, Maria dan Yusuf, temanilah aku dalam sakratul maut ini. \\
Yesus, Maria dan Yusuf, biarlah aku tidur dan istirahat dalam 
ketentraman. \\
\end{verse}

\BU{Tak seorangpun hidup bagi diri sendiri, tak seorangpun mati bagi 
diri sendiri. Kita hidup dan mati bagi Allah, sebab kita milik Allah. }
\BP{Saudara-saudari, kita adalah putera-puteri Bapa di surga. Marilah 
menghayati kesatuan kita sebagai saudara dengan mengucapkan doa 
yang diajarkan Yesus sendiri.} 
\BPU{Bapa kami yang ada di surga \ldots\ldots\ldots}

\BP{Kemuliaan kepada Allah Bapa, dan Putera, dan Roh Kudus} 
\BU{Seperti pada permulaan sekarang selalu dan sepanjang segala abad} 
\BP{Terpujilah nama Yesus, Bunda Maria, dan Santo Yosef} 
\BU{Untuk selama-lamanya.} 
\BP{Dalam nama Bapa dan Putera dan Roh Kudus.} 
\BU{Amin.} 
