\BP{Pertolongan kita atas nama Tuhan.}
\BU{Yang menjadikan langit dan bumi.}
\BP{ Datanglah bergegas, hai para orang kudus Allah, jemputlah hai para malaikat Tuhan, terimalah dia.}
\BU{Perkenankanlah dia datang ke hadirat Yang Mahatinggi.}
\BP{Semoga engkau diterima Kristus, yang telah memanggil engkau kembali kepangkuan-Nya.}
\BU{Perkenankanlah dia datang ke hadirat Yang Mahatinggi.}
\BP{Tuhan, berilah ia istirahat yang kekal dan semoga cahaya yang kekal menerangi dia.}
\BU{Perkenankanlah dia datang ke hadirat Yang Mahatinggi.}
\BP{ Tuhan, kasihanilah kami.}
\BU{Kristus, kasihanilah kami.}
\BPU{ Bapa kami yang ada di surga \ldots \ldots \ldots } 

\BP{ Tuhan kabulkanlah doa kami.}
\BU{Dan seruan kami sampai ke hadirat-Mu.}

\subsection*{Doa} 

\textit{Bila yang meninggal orang dewasa: }

\BP{ Marilah berdoa: (hening sejenak): Allah yang mahakuasa dan 
kekal, kami mohon kepada-Mu, terimalah hamba-Mu 
\nama , ini ke dalam kemuliaan-Mu. Ampunilah segala dosa 
dan kesalahan yang telah dibuatnya selama hidup di dunia ini. 
Biarlah dia berpulang dan beristirahat dalam damai bersama para 
kudusMu dan malaikat di surga, kini dan sepanjang masa.}
\BU{Amin.}
\BP{ \nama, di dalam iman kami kepada Yesus Kristus, 
kami melepaskan engkau pergi. Semoga kita dapat bertemu kembali 
di dalam surga abadi demi nama Bapa yang telah menciptakan 
engkau, demi nama Putera yang telah menyelamatkan engkau, demi 
nama Roh Kudus yang telah menghidupi engkau. Bunda Maria, 
jemputlah dia dan hantarlah dia kepada Yesus Putera-Mu penyelamat 
kami, yang hidup dan bertahta bersama Bapa dan Roh Kudus kini 
dan sepanjang masa.}
\BU{Amin.}

\textit{Bila yang meninggal orang yang masih muda: }

\BP{ Marilah kita berdoa: (hening sejenak): Allah yang maharahim, 
Engkau telah memanggil hamba-Mu \nama, ini ke dalam 
haribaan-Mu. Terjadilah semuanya menurut kehendak-Mu. 
Perkenankanlah dia masuk dalam kemuliaan abadi. Rahasia-Mu tak 
dapat diselami, kasih-Mu yang kekal abadi kami imani demi Kristus, 
Tuhan dan pengantara kami.}
\BU{Amin.}
\BP{ \nama , kami melepaskan engkau pergi menghadap 
Bapa. Karena Tuhan begitu mencintaimu, Tuhan menghendaki 
engkau kembali kepadaNya dalam usiamu yang masih muda ini. 
Terpujilah Bapa yang menciptakan engkau, Terpujilah Putera yang 
menyelamatkan engkau, Terpujilah Roh Kudus yang menghidupi 
engkau, Bunda Maria, jemputlah anak-Mu dan hantarlah dia kepada 
Yesus Putera-Mu, yang hidup dan bertahta bersama Bapa dan Roh 
Kudus kini dan sepanjang masa.}

\BU{Amin.}

\textit{Bila yang meninggal seorang anak kecil:} 

\BP{ Marilah berdoa: (hening sejenak): Ya Allah yang mahakuasa dan 
kekal. Rahasia-Mu tak dapat kami selami, Engkau telah menghendaki 
anak kami kembali kepada-Mu dalam usia yang masih sangat muda. 
Kami serahkan saudara/i \nama ini ke dalam rumahMu yang kekal 
abadi di surga. Bapa, dalam kerahiman dan kasihMu terimalah dia 
kembali ke pangkuan-Mu. Demi Kristus, Tuhan dan penyelamat 
kami.}
\BU{Amin.}
\BP{ \nama , semoga engkau berpulang dengan tenang dan 
damai. Engkau tahu bahwa kami selama ini begitu mencintai dan 
mengasihi engkau. Tetapi Tuhan menghendaki engkau kembali 
kepada-Nya. Dalam iman kami percaya Tuhan mempunyai rencana-
Nya sendiri terhadap engkau. Semoga Allah Bapa menerimamu 
kembali kepangkuan-Nya, semoga Allah Putera menyelamatkanmu, 
semoga Allah Roh Kudus menerangi jalanmu kembali ke surga 
abadi.}
\BU{Amin.}
