\documentclass[a4paper,11point]{article}
\usepackage[hmargin={1cm,1cm},a5paper]{geometry}
\usepackage[bahasa]{babel}
\selectlanguage{bahasa}
\usepackage{microtype}
\usepackage{palatino}

\newcommand{\BU}[1]{\begin{itemize} \item[U:] #1 \end{itemize}}
\newcommand{\BI}[1]{\begin{itemize} \item[I:] #1 \end{itemize}}
\newcommand{\BP}[1]{\begin{itemize} \item[P:] #1 \end{itemize}}

\begin{document}
\section*{Ajakan}
\section*{Doa pembuka}
\BP{Kami berseru kepada-Mu, ya Tuhan, hanya Engkaulah tempat kami berlindung, hanya Engkaulah benteng pertahanan kami, pada-Mu kami percaya}
\BU{Ya Tuhan, Engkau sungguh baik hati, dengarkanlah doa-doa kami.}
\BP{Malapetaka tak akan menimpa kami. Duka derita akan segera berganti, karena setiap saat Engkau menyelamatkan kami.}
\BU{Ya, Tuhan, Engkau sungguh baik hati. Jangan patahkan harapan kami.}
\BP{Sungguh besarlah, ya Tuhan, kasih setia-Mu.  Kepada umat-Mu Kau curahkan rahmat-Mu. Kuatkanlah mereka dalam cobaan, dan tegarlah jiwanya dalam menopang penderitaan.}
\BU{Ya, Tuhan, Engkau sungguh baik hati, kasihanilah saudara kami yang sakit ini.}

\BU{Tuhan Allah kami, dalam hidup ini kami menyusuri jalan yang berliku-liku, dari kegembiraan berganti penderitaan, dari kedukaan berubah menjadi kesukaan. Tumbuhkanlah dalam hati saudara kamiyang sedang sakit ini, keberanian dan ketabahan untuk senantiasa tekun serta setia menerima anugerahMu, baik suka maupun duka. Sebab Dikaulah penghibur sejati, kini, selalu, dan sepanjang segala masa. \\
Amin.}

\section*{Bacaan Kitab Suci}

\section*{Responsori}
\BP{Tuhan, bila umatMu mengalami kegoncangan, kecemasan, kepedihan, ketakutan, maupun keprihatinan, teguhkanlah imannya, terutama dalam situasi hidup yang sedang dirasakannya.}
\BU{Semoga Engkau memberikan penghiburan dan kekuatan, pendampingan dan pengukuhan agar ia tabah dalam menghadapi kenyataan ini}
\BP{Jangan Engkau biarkan umat-Mu tenggelam dalam keputusasaan, terombang-ambing dalam kesangsian, meraba-raba dalam kegelapan.}
\BU{Sebab Engkaulah terang bagi mereka yang berjalan dalam kekelaman, benteng dalam peperangan, dan tongkat penyangga dalam ketidakberdayaan. KuasaMu mengatasi segala sesuatu. Kuatkanlah iman, harapan, serta kepasrahan hati saudara kami \textbf{Ibu Martina Sutarni} yang sedang sakit ini. Sebab hanya dengan belas kasih-Mu, maka musnahlah ketakutan yang menghantui hidupnya.\\
Amin}

\section*{Doa Umat}

\section*{Penutup}
\BP{Tuhan terimalah doa-doa yang kami persembahkan kepadaMu untuk \textbf{Ibu Martina Sutarni} yang sedang sakit ini. Semoga dalam keadaan apapun dia tetap akan mencintai yang baik dan benar. Sebab Dikaulah kebenaran sejati yang selalu kami cari kini, selalu, dan sepanjang segala masa. }

\BU{Amin.}

\textit{Bapa kami \ldots}

\textit{Salam Maria \ldots}

\textit{Kemuliaan \ldots}

\end{document}