\section*{Pemberkatan Bunga Tabur, Batu Nisan, dan Burung Merpati}

\BI{Allah yang mahabaik, Engkau tahu betapa besar kasih kami kepada \namaalm, yang telah menghadap ke hadirat-Mu. 
	
\textbf{Bunga-bunga} yang akan ditaburkan di atas pusara, tempat saudara kami beristirahat selama-lamanya, menjadi tanda kasih yang harum semerbak mewangi mengiringi perjalanan hidup beliau.

\textbf{Batu nisan} akan menjadi tanda kenangan tempat beliau dibaringkan selama-lamanya.

\textbf{Burung merpati} ini melambangkan ikatan rasa, kebersamaan-persaudaraan yang tak terpisahkan, semangat perdamaian, dan kemurnian hati serta melambangkan kehadiran Roh Kudus-Mu dan kehadiran-Mu di dunia ini.

Oleh karena itu sudilah Engkau ya Bapa, mencurahkan berkat-Mu (\Cross) atas bunga-bunga, batu nisan, dan burung merpati ini. Sucikanlah dan kuduskanlah, agar segala tanda kasih ini, menjadi lambang pasrah jiwa murni sebab belas kasih-Mu, agar beliau dapat terangkat ke surga, singgasana tempat Engkau bertahta dan berada. Demi Kristus, Tuhan, dan penebus kami.
}

\BU{Amin.}

\section*{Pelepasan Burung Merpati}
\textit{Burung merpati dilepaskan melambangkan ikatan kebersa-maan-persaudaraan yang tak terpisahkan. Merpati juga melambangkan perdamaian dan penyertaan Roh Kudus atas keluarga, sanak saudara dari orang yang telah meninggal. Tindakan melepas, menandakan keikhlasan hati keluarga dalam melepaskan \namaalm yang dikasihinya untuk berdiam di rumah Bapa selama-lamanya.
{~}\\
Burung merpati dilepaskan oleh Ibu MG Waldjijah didampingi imam dan keluarga di depan gereja.}