\section*{Kita Ada Bukan Karena Kebetulan}

Ketika kita merasa tertekan oleh banyak masalah, merasa lebih baik mati daripada hidup menderita, terpikirkan lebih baik kalau kita tidak ada dan tidak dilahirkan. bertanya-tanya apa alasan kita dilahirkan? Hal itu seringkali menjadi ganjalan dalam hati dan susah untuk menemukan jawabnya.

Namun taukah kita, bahwasanya kita ada di dunia ini karena Allah menginginkan kita, bukan karena kebetulan atau nasib maupun keberuntungan kita bisa bernafas sampai saat ini, kelahiran kita bukanlah suatu kesalahan, dan kehidupan kita bukanlah hal yang tidak diharapkan dari alam.
Walaupun mungkin orang tua kita tidak merencanakan kita, namun Allah sendirilah yang merencanakan dan merancang kita dengan teliti, dari memilih ras kita, kebangsaan, warna kulit, rambut, dan karakteristik lainnya. Dia juga membentuk tubuh kita sesuai dengan yang diinginkannya, termasuk talenta dan keunikan pribadi kita.

Allah pun juga memutuskan hari dan kapan waktu kita lahir, berapa lama kita hidup, sampai dengan kapan waktu kematian kita. Allah juga memilih DNA orang tua yang cocok untuk kita, tidak peduli bahwa orang tua itu baik atau buruk. Walaupun ada orang tua yang tidak sah, TIDAK ADA anak yang tidak sah. Ada banyak anak yang lahir karena pemerkosaan, perselingkuhan bahkan hamil diluar pernikahan, dan anak yang tidak direncanakan sama sekali oleh orang tua mereka, tapi kita semua telah direncanakan oleh Allah sendiri.
Dia memiliki alasan unutk segala sesuatu yang Ia ciptakan. Allah menciptakan kita dengan segala kesempurnaan menurut rancangannya, tanpa adanya kebetulan. Itu semua karena kita sendirilah gambaran wujud dan rupa Allah. 

{\noindent [Aditya Bimantara]}
\begin{center} ***\end{center}
