\newpage
\section*{\begin{center}Birunya Langit Hari Ini\end{center}}
\small

\vspace{-0.4cm}

\begin{center}
\textit{If you look up at the sky after falling down, \\
the blue sky is also today stretching limitlessly and smiles at me \dots \\   
Yeah \dots I’m alive! 
}\end{center}

\font\capfont=cmbx12 at 24.87 pt % or yinit, or...?
\newbox\capbox \newcount\capl \def\a{A}
\def\docappar{\medbreak\noindent\setbox\capbox\hbox{\capfont\a\hskip0.15em}%
\hangindent=\wd\capbox%
\capl=\ht\capbox\divide\capl by\baselineskip\advance\capl by1\hangafter=-\capl%
\hbox{\vbox to8pt{\hbox to0pt{\hss\box\capbox}\vss}}}
\def\cappar{\afterassignment\docappar\noexpand\let\a }

\cappar Birunya langit hari ini mengajariku akan suatu hal, segalanya akan selalu bergantii seperti indahnya langit hari ini, sebelumnya aku melihat mendung menutupi hamparan langit luas, namun angin merubah arah takdirKu dan mengganti kelabunya langit mejadi biru nan elok. Langit membiru seolah menitipkan senyuman Sang Matahari, mereka ingin kita selalu tersenyum, karena dengan senyuman segala hal yang menyiratkan kesedihan akan berangsur menghilang dan membuat segalanya terasa lebih mudah. Kala kesedihan itu menghampiri, ingatlah setiap kebahagiaan yang kita terima selama ini, bukankah porsi kebahagiaan lebih banyak dibandingkan porsi kesedihan kita? lalu apa lagi yang kita risaukan? Bahwasanya setiap kesedihan atau kebahagiaan akan segera berakhir dan berganti dengan peristiwa yang baru, dimana terjadi proses pembelajaran untuk memahami mengapa kita hidup saat ini.

Aku berjalan hanya dengan mata hati, bernafas hanya dengan tekad, aku mendaki penuh dengan teka teki, dimanakah matahariku?

%\lettrine[lines=10, lraise=0.1, nindent=0em, slope=-.5em]%
%{M}{atahari} 
Matahari selalu bersinar, namun makna sinarnya hanya mengenai mereka yang mau membuka diri, meskipun cahayanya seolah menerpa setiap insan di bumi ini, tapi tiap tiap yang menerima berbeda mengartikannya, ada yang bingung mengapa matahari ini kadang bersinar kadang redup, ada yang sedih kenapa matahari redup hari ini, ada yang risau akankah dapat melihat lagi indahnya matahari hari ini, dan ada pula yang berfikir mengapa matahari tidak pernah lelah bersinar? Kita berada dimana kita berhak memilih.

Matahariku selalu bersinar, takdirnya memberi arti kehidupan ini, aku pun ingin seperti dia dengan segala kemampuan yang aku miliki saat ini, berusaha memberi arti, bukankah kita terlahir di dunia ini adalah dengan takdirNya, dan kita terlahir di dunia ini bukan tanpa tujuan melainkan membawa pesan- pesan Tuhan. Hidup ini pilihan, dan aku telah putuskan, pilihan yang wajib aku perjuangkan. Aku dalam masa proses, tapi keyakinanku sangat kuat, aku harus berjuang kawan, kamu bisa aku pun bisa!

Bila Aku jatuh nanti, Aku siap Melompat lebih Tinggi.
Tetap Semangat dan Hadapi setiap Episode Hidup dengan Senyuman :-)

\begin{quote}
\textit{Everyone feels pain
\\
But surely, after suffering satisfaction will arrive
\\
Step by step, I want find that light :-) 
}\end{quote}

\begin{flushright}
\textit{Santidewi – Aditya Bimantara}
\end{flushright}
\normalsize