\newpage

\section*{\center Dari Redaksi}

\indent{Berkah Dalem,}

Bulan Oktober termasuk bulan yang banyak dimanfaatkan oleh umat Katolik untuk berdevosi terhadap Bunda Maria. Banyak model devosi yang dikenal. Namun perlu diperhatikan empat hal dalam menghormati Maria yaitu harus biblis atau berdasarkan kitab suci, harus sesuai dengan liturgi, ekuimenis, dan antropologis. Bagaimana penjelasannya? Simak di bagian awal WI edisi kali ini.

Doa Salam Maria sering kita daraskan. Bagaimana sejarah doa Salam Maria ini? Victor Hoagland mengupasnya bersamaan dengan topik rosario. Doa Salam Maria dalam berbagai versi bahasa juga bisa Anda simak di edisi kali ini.

Adilkah kita terhadap Tuhan? Jarang sekali pertanyaan ini kita dengar. Yang sering terdengar adalah adilkah Tuhan terhadap kita. Renungan Sendangsono bisa menjadi inspirasi bagi kita untuk menanyakan pertanyaan 'adilkah kita terhadap Tuhan?' kepada diri kita sendiri. 

Artikel \textit{Maria dan Marta} mengingatkan kita bahwa sering kali kita mengukur tindakan kita dengan membandingkan tindakan orang lain. Renungan tentang bergosip ria perlu kita simak juga. Keindahan tentang langit biru dapat menyemangati umat manusia. 

Edisi kali ini tetap memuat kelanjutan cuplikan tentang isi Kompendium Katekese Gereja Katolik.

\begin{center}***\end{center} 

\vspace*{1.3cm}

\noindent{\framebox{\parbox{10cm}{\scriptsize
Warta Iman\\
Media komunikasi dan informasi umat lingkungan St. Petrus\\
Alamat Redaksi: Lingkungan St. Petrus Maguwo\\
E-mail: stpetrusmgw@gmail.com
}}}


