\small
\chapter*{\begin{center}\Large Salam Maria dalam berbagai bahasa\end{center}}

\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\section*{Salam Maria (Bahasa Indonesia)}
Salam Maria, penuh rahmat Tuhan sertaMu.\\
Terpujilah Engkau di antara wanita \\
dan terpujilah buah tubuhMu, Yesus.

Santa Maria, bunda Allah, \\
doakanlah kami yang berdosa ini, \\
sekarang dan waktu kami mati. Amin.

\section*{Sembah Bekti (Bahasa Jawa)}

Sembah bekti kawula Dewi Maria kekasihing Allah,\\
Pangeran nunggil ing panjenengan dalem,\\
sami-sami wanita sang dewi pinuji piyambak,\\
saha pinuji ugi wohing salira dalem sri Yesus.

Dewi Maria, ibuning Allah,\\ 
kawula tiyang dosa sami nyuwun pangestu dalem,\\
samangke tuwin benjing dumugining pejah. Amin.


\section*{Salam Maria (Bahasa Minang)}
Salam Maria, panuah rahmaek, Tuhan saratomu.\\
Tarpujilah Engkau di antaro padusi\\
dan tarpujilah anak kanduangMu, Yesus.

Santa Maria Bundo Allah, \\
doakanlah denai yang badoso iko,\\
kini jo wakatu awak  mati. Amin.


\section*{Lugraha Dewi Maria (Bahasa Bali)}
Lugraha dewi Maria, ebek pahiang, Widi nyarengin ida.\\
I ratu pinih kasuecanin yan ring para istri sami,\\
tur kapuji ida sang hyang Yesus who weteng I ratu.

Dewi Maria, biang Widi, \\
astawayang titiang I jadma dosa,\\
mangkin miwah ring pademe. Amin.

\section*{Ave Maria (Bahasa Latin)}
Ave Maria, gratia plena,\\
Dominus tecum, benedicta tu in mulieribus,\\
et benedictus fructus ventris tui, Jesus.

Sancta Maria, Mater Dei,\\
ora pro nobis peccatoribus, \\
nunc, et in hora mortis nostrae. Amen


\section*{Hail Mary (Bahasa Inggris)}
Hail Mary, full of grace, The Lord is with You.\\
Blessed are You among women\\
and blessed is the fruit of Your womb, Jesus.

Holy Mary, mother of God,\\
pray for us, sinners,\\
now and at the hour of our death. Amen.

\section*{Ave Maria (Timor Leste)}
Grasa barak liu, iha ita boot, \\
Maromak ho ita boot, \\
ita boot diak liu teto hotu-houto. \\
Ita boot nia oan, Jesus diar liu.

Santa Maria, Maromak nia Inan, \\
harohan ba nai maromak tamba ata salan,\\
oras nee ho oras nebe ami atu besik, atu mate. Amin.


\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{15pt}

\normalsize