\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{palatino}
\usepackage[bahasa]{babel}

\usepackage[paperwidth=105.00mm, paperheight=142.50mm, left=7.00mm, right=7.00mm, top=10.00mm, bottom=10.00mm]{geometry}
\author{Yohanes Suyanto}
\hyphenation{per-mo-hon-an-ku}
\begin{document}

\footnotesize
\section*{Litani St. Theresia dari Kanak-kanak Yesus}
Tuhan, kasihanilah kami, Tuhan, kasihanilah kami.\\
Kristus kasihanilah kami, Kristus dengarkanlah kami.\\
Kristus, kabulkanlah doa kami.\\
Allah Bapa di Surga, kasihanilah kami.\\
Allah Putera Penebus dunia,\\
Allah Roh Kudus,\\
Allah Tri Tunggal Mahakudus; Allah Yang Maha Esa,\\
Bunda Maria, doakanlah kami.\\
Santa Theresia, Putri kanak-kanak Yesus,\\
Santa Theresia, mempelai Kristus,\\
Santa Theresia, malaikat murni di dunia,\\
Santa Theresia, kegembiraan ayah bundanya,\\
Santa Theresia, teladan anak-anak,\\
Santa Theresia, hiasan para penganjur komuni kudus,\\
Santa Theresia, mempelai Kristus dalam Ekaristi,\\
Santa Theresia, bunga kesempurnaan mistik,\\
Santa Theresia, bunga yang sederhana,\\
Santa Theresia, bunga mawar cinta kasih,\\
Santa Theresia, bunga bakung kemurnian,\\
Santa Theresia, bunga di taman Karmel,\\
Santa Theresia, teladan ketaatan,\\
Santa Theresia, teladan kemurnian,\\
Santa Theresia, keluhuran hidup bertapa,\\
Santa Theresia, yang \scriptsize mendambakan \footnotesize  mati sebagai martir,\\
Santa Theresia, yang \scriptsize mengandalkan \footnotesize  penyelenggaraan  Tuhan,\\
Santa Theresia, kurban bagi para imam,\\
Santa Theresia, pelindung tanah-tanah misi,\\
Santa Theresia, penghibur orang-orang sakit,\\
Santa Theresia, ketabahan mereka yang berkecil hati,\\
Santa Theresia, tempat pelarian orang yang berkecil hati,\\
Santa Theresia, pembimbing jiwa-jiwa,\\
Santa Theresia, guru cita-cita hidup sebagai anak-anak,\\
Santa Theresia, penolong orang-orang berdosa,\\
Santa Theresia, yang ditakuti setan,\\
Santa Theresia, pemecah aneka kesulitan,\\
Santa Theresia, yang menghapus dosa dunia,\\
Anak Domba Allah yang menghapus dosa dunia,\\
sayangilah kami, ya Tuhan.\\
Anak Domba Allah yang menghapus dosa dunia,\\
kabulkanlah doa kami, ya Tuhan.\\
Anak Domba Allah yang menghapus dosa dunia,\\
kasihanilah kami.\\
Santa Theresia, doakanlah kami.\\
Supaya kami pantas menerima janji Kristus.\\
\\
\textbf{Marilah berdoa}\\
Tuhan Yesus Kristus, Engkau pernah bersabda, barang siapa tidak menyambut kerajaan Allah seperti seorang anak menyambutnya, ia tidk akan measuk kedalamnya?. Kami mohon kepadaMu, semoga dapat mengikuti jejak Santa Theresia, dengan sederhana dan rendah hati sungguh-sungguh, sehingga dapat memperoleh kebahagiaan kekal di surga. Engkau yang hidup dan berkuasa sepanjang masa. 
Amin.

\newpage
\section*{Novena kepada St. Theresia dari Kanak-kanak Yesus}
\normalsize
Santa Theresia, kekasih Kanak-kanak Yesus,\\
aku ikut besyukur kepada Tuhan, \\
karena engkau telah memperoleh rahmat tak terbilang. \\
Aku ikut pula bergembira, \\
karena Engkau telah diperkenankan memiliki 
kemuliaan kekal di surga.\\
Ketika masih hidup di dunia ini, \\
engkau selalu menaati segala kehendak Tuhan Yesus Kristus. \\
Maka kini di surga tentulah Tuhan Yesus Kristus mengabulkan segala permohonanmu. 
Berapa ribu saja orang yang terkabul permohonannya berkat pengantaranmu. \\
Akan sampaikah hatimu tidak mendengarkan permohonanku ini?\\
Santa Theresia, aku mohon bantuanmu. Sudilah membawa permohonanku ini kepada Tuhan Yesus Kristus:\\

(\textit{sebutkan dalam hati} \ldots\ldots\ldots) \\
\\Tunjukkan kini kuasamu.\\ Engkau kini seakan-akan diberi hak menjadi bendahara surga, 
sebab anugerahmu, \\ bagaikan hujan bunga mawar karena banyaknya.\\
Puteri kekasih Kanak-kanak Yesus, aku percaya. \\Mustahil aku tidak engkau bantu. \\
Amin.\\

$ \left.
\begin{array}{c}
\textrm{Bapa kami \ldots} \\
\textrm{Salam Maria \ldots}\\
\textrm{Kemuliaan \ldots} \\
\end{array}
\right\rbrace 3 \times
$
\\

\noindent{\textbf{Marilah berdoa:}}\\
Allah Bapa kami, hambaMu Santa Theresia sudah Engkau muliakan, berkat perantaraannya kamipun dapat melalui jalan yang rendah hati dan iman yang mantap. Demi Kristus, Tuhan dan pengantara kami. \\Amin.
\end{document}