\chap{Warta Lingkungan}


\subsection*{Ibadat peringatan arwah} Pada bulan Desember 2011 lingkungan St. Petrus panen ibadat peringatan arwah. Dimulai dengan peringatan 1 tahun untuk arwah Bapak Ig. Ardi Subardi dilaksanakan pada hari Jumat 16 Desember. Misa yang dipimpin oleh Romo dari SVD dihadiri oleh cukup banyak umat. 

Sehari berikutnya diadakan ibadat arwah untuk Ibu Maria Fransisca Sariyem yang rumahnya kebetulan hanya berseberangan dengan rumah Ibu Ardi Subardi. Ibadat peringatan 100 hari ini dipimpin oleh prodiakon dari lingkungan St. Petrus sendiri. Namun demikian umat  lingkungan lain beberapa juga ikut hadir.

Tanggal 19 Desember bertempat di rumah Ibu Katrin Pugeran diselenggarakan misa 1000 hari untuk arwah Bapak YM Gegono Purwadi. Misa dipimpin oleh Romo H Asodo OMI. Dalam kesempatan itu tuan rumah diberi kesempatan \textit{sharing} mengenang Bapak Gegono Purwadi.

Misa peringatan 1 tahun juga diselenggarakan untuk arwah Bapak JB Sudibyo Pugeran dan dilaksanakan pada tanggal 27 Desember.

\subsection*{Kandang Natal}
 Tahun 2011 OMK St. Petrus mendapat tugas dekorasi natal di Gereja Bunda Maria Maguwo. Aditya Bimantara atau lebih akrab dipanggil Bimo menggerakkan anggota OMK St. Petrus mendekor gereja dan membangun kandang natal yang bernuansa rumah adat Papua. Rancangan honai ini disusun Bimo bersama Stanley yang berhari-hari bersama OMK Maguwo lembur sampai larut malam. Walaupun waktunya sempit namun akhirnya terwujud juga kandang natalnya berkat bantuan dari 2 orang tukang dari Pak Budi. 

\subsection*{Tugas Koor}
Tahun 2011 diakhiri oleh lingkungan St. Petrus dengan tugas koor tanggal 31 Desember jam 18.00 dalam misa Tahun Baru di Gereja Bunda Maria Maguwo, setelah 5 bulan vakum tidak bertugas. Karena suasana liburan maka yang hadir misa tidak sebanyak pada hari Minggu biasanya. Demikian juga yang ikut koor agak berkurang. Namun demikian secara keseluruhan misa dan koor berjalan lancar.  
